<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="askhelp">
  <?dbhtml filename="askhelp.html"?>


  <title>Be om Hjelp og FAQ</title>

  <para>Hvis du støter på et problem mens du bruker denne boken, og problemet ditt
  ikke er oppført i FAQ (<ulink url="https://www.&lfs-domainname;/faq"/>),
  vil du finne at de fleste på Internet Relay Chat (IRC) og på
  e-postlister er villige til å hjelpe deg. En oversikt over LFS
  utsendelseslister finner du i <xref linkend="maillists"/>. For å hjelpe oss
  med å diagnostisere og løse problemet ditt, ta med så mye relevant informasjon
  som mulig i din forespørsel om hjelp.</para>

  <sect2>
    <title>Ting å Sjekke Før Du Spør</title>

    <para>Før du ber om hjelp, bør du gå gjennom følgende elementer:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>Er maskinvarestøtten kompilert inn i kjernen eller
        tilgjengelig som en modul til kjernen? Hvis det er en modul, er det
        konfigurert riktig i <filename>modprobe.conf</filename> og har det
        blitt lastet? Du bør bruke <command>lsmod</command> som
        <systemitem class='username'>root</systemitem> bruker for å se om det er det
        lastet. Undersøk <filename>sys.log</filename> filen eller kjør
        <command>modprobe <replaceable>&lt;driver&gt;</replaceable></command> til
        å gjennomgå eventuelle feilmeldinger. Hvis den laster riktig, må du kanskje legge til
        <command>modprobe</command> kommandoen til oppstartsskriptene dine.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>Er tillatelsene dine riktig angitt, spesielt for enheter? LFS
        bruker grupper for å gjøre disse innstillingene enklere, men den legger også til trinnet
        å legge til brukere i grupper for å tillate tilgang. En enkel <command>usermod
        -G audio <replaceable>&lt;user&gt;</replaceable></command> kan være alt som er
        nødvendig for at brukeren skal ha tilgang til lydsystemet. Noen spørsmål
        som starter med <quote>Det fungerer som root, men ikke som ...</quote>
        krever en grundig gjennomgang av tillatelser før du spør.</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>BLFS bruker hovedsaklig <filename
        class='directory'>/opt/<replaceable>&lt;package&gt;</replaceable></filename>.
        Hovedinnvendingen mot dette dreier seg om behovet for å utvide din
         miljøvariabler for hver pakke plassert der (f.eks.,
        PATH=$PATH:/opt/kde/bin). I de fleste tilfeller vil pakkeinstruksjonene
        lede deg gjennom endringene, men noen vil ikke. Seksjonen kalt
        <quote><xref linkend="beyond"/></quote> er
        tilgjengelig for å hjelpe deg å sjekke.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Ting å Nevne</title>

    <para>Bortsett fra en kort forklaring på problemet du har,
    viktige ting å inkludere i forespørselen din er:</para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>versjonen av boken du bruker (er &version;),</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>pakken eller delen som gir deg problemer,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>den nøyaktige feilmeldingen eller symptomet du mottar,</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>om du i det hele tatt har avviket fra boken eller LFS
        (pakker bokinstruksjonene inn i et skript mens boken ikke
        forteller deg å gjøre det, er alltid betraktet som avvik, fordi det har
        vært for mange tilfeller av problemer der folk ikke klarer å legge merke til en subtil
        forskjell mellom skript og bok),</para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>om du installerer en BLFS pakke på et ikke-LFS system.</para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>Merk at det å si at du har avviket fra boken ikke betyr
    at vi ikke vil hjelpe deg. Det vil bare hjelpe oss å se andre mulige årsaker
    av problemet ditt. Hvis du har avviket fra boken, bør du også si ifra
    nøyaktig hva avviket er, slik at de andre kan gjenskape det.
    Et skript kan legges ved for å vise nøyaktig hva du har gjort (spesielt
    hvis du allerede har et slikt skript, det vil si at du allerede har avviket
    fra boken ved å pakke bokinstruksjonene inn i et skript og kjøre
    den).</para>

    <para>Forvent veiledning i stedet for spesifikke instruksjoner. Hvis du er
    bedt om å lese noe, vennligst gjør det. Det innebærer generelt at
    svaret var altfor åpenbart, og det spørsmålet ikke ville bli
    spurt om det ble gjort litt research før du spurte. De frivillige
    i e-postlisten foretrekker ikke å bli brukt som et alternativ til å gjøre
    rimelig forskning på din side. I tillegg er kvaliteten på din
    erfaring med BLFS også sterkt forbedret av denne forskningen, og
    kvaliteten på frivillige er forbedret fordi de ikke føler at deres
    tid har blitt misbrukt, så det er langt mer sannsynlig at de deltar.</para>

    <para>En utmerket artikkel om å be om hjelp på Internett generelt
    er skrevet av Eric S. Raymond. Den er tilgjengelig online på
    <ulink url="http://www.catb.org/~esr/faqs/smart-questions.html"/>.
    Les og følg tipsene i det dokumentet, og det er mye mer sannsynlig
    at du får svar til å begynne med og også for å få den hjelpen du faktisk
    trenger.</para>

  </sect2>

</sect1>
