<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="conventions">
  <?dbhtml filename="conventions.html"?>


  <title>Konvensjoner som Brukes i denne Boken</title>

  <sect2>
  <title>Typografiske konvensjoner</title>
  <para>For å gjøre ting enkelt å følge, brukes en rekke konvensjoner
  gjennom hele boka. Her er noen eksempler:</para>

<screen><userinput>./configure --prefix=/usr</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Denne formen for tekst skal skrives nøyaktig som vist med mindre
    ellers notert i den omkringliggende teksten. Det brukes også til å identifisere
    referanser til spesifikke kommandoer.</para>
  </blockquote>

<screen><computeroutput>install-info: unknown option
`--dir-file=/mnt/lfs/usr/info/dir'</computeroutput></screen>

  <blockquote>
    <para>Denne formen for tekst (font med fast bredde) viser skjermens
    utdata, sannsynligvis resultatet av å gi en kommando. Det er også brukt til
    å vis filnavn som f.eks <filename>/boot/grub/grub.conf</filename></para>
  </blockquote>

  <note>
    <para>Vennligst konfigurer nettleseren din til å vise tekst med fast bredde
    en god monospace font, som du kan skille glyphene til
    <literal>Il1</literal> eller <literal>O0</literal> helt klart.</para>
  </note>

  <para><emphasis>Uthevet</emphasis></para>

  <blockquote>
    <para>Denne formen for tekst brukes til flere formål,
    men hovedsakelig for å understreke viktige poenger, eller for å gi eksempler på
    hva du skal skrive.</para>
  </blockquote>

  <para><ulink url="https://www.&lfs-domainname;/"/></para>

  <blockquote>
    <para>Denne formen for tekst brukes for hypertekstlenker eksternt til
    boken, for eksempel veiledninger, nedlastingssteder, nettsteder osv.</para>
  </blockquote>

  <para><xref linkend="seamonkey"/></para>

  <blockquote>
    <para>Denne tekstformen brukes for lenker internt til
    boken, for eksempel en annen del som beskriver en annen pakke.</para>
  </blockquote>

<screen><userinput>cat &gt; $LFS/etc/group &lt;&lt; "EOF"
<literal>root:x:0:
bin:x:1:
......</literal>
EOF</userinput></screen>

  <blockquote>
    <para>Denne stilen brukes hovedsakelig når du oppretter konfigurasjonsfiler.
    Den første kommandoen (i fet skrift) forteller systemet om å opprette
    filen <filename>$LFS/etc/group</filename> fra det som er skrevet på
    følgende linjer, inntil sekvensen EOF påtreffes.
    Derfor skrives vanligvis hele denne delen nøyaktig som vist.
    Husk at kopier og lim er din venn!</para>
  </blockquote>

  <para><replaceable>&lt;REPLACED TEXT&gt;</replaceable></para>

  <blockquote>
    <para>Denne formen for tekst brukes til å kapsle inn tekst som burde være
    endret, og skal ikke skrives inn som vist, eller kopieres og limes inn.
    Vinkelparentesene er ikke en del av den bokstavelige teksten; de er en del av
    substitusjon.</para>
  </blockquote>

  <para><systemitem class='username'>root</systemitem></para>

  <blockquote>
    <para>Denne formen for tekst brukes til å vise en spesifikk systembruker eller gruppe
    referanse i instruksjonene.</para>
  </blockquote>

  <para>&nbsp;</para> <!-- add extra white space to improve readability -->
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Konvensjoner som Brukes for Pakkeavhengigheter</title>

    <para>Når nye pakker opprettes, er programvarens forfattere avhengig av tidligere arbeid.
    For å bygge en pakke i BLFS, må disse avhengighetene bygges før
    ønsket pakke kan kompileres. For hver pakke er forutsetninger oppført
    i en eller flere separate seksjoner:  Påkrevd, Anbefalt, og Valgfri.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Påkrevde Avhengigheter</bridgehead>

    <para>Disse avhengighetene er det minste nødvendig for å
    bygge pakken. Pakker i LFS, og de nødvendige
    avhengigheter av disse nødvendige pakkene, er utelatt fra denne listen.
    Husk alltid å se etter nestede avhengigheter. Hvis en avhengighet
    sies å være <quote>kjøretid</quote>, da er den ikke nødvendig for å bygge
    pakken, men bare for å bruke den etter installasjon.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Anbefalte Avhengigheter</bridgehead>

    <para>Dette er avhengigheter BLFS-redaktørene har bestemt
    er viktige for å gi pakken rimelige muligheter. Hvis en
    anbefalt avhengighet sies ikke å være <quote>kjøretid</quote>, pakke
    installasjonsinstruksjonene forutsetter at den er installert. Hvis den
    ikke er installert, kan instruksjonene kreve endringer, for å
    imøtekomme den manglende pakken. En anbefalt <quote>kjøretid</quote>
    avhengighet trenger ikke å være installert før du bygger pakken, men
    må bygges i etterkant for å kjøre pakken med rimelig
    evner.</para>

    <bridgehead renderas="sect3">Valgfrie Avhengigheter</bridgehead>

    <para>Dette er avhengigheter pakken <emphasis>kan</emphasis> bruke.  Integrering
    av valgfrie avhengigheter kan være automatiske av pakken, eller
    ytterligere trinn som ikke presenteres av BLFS kan være nødvendig. Valgfrie avhengigheter er
    noen ganger oppført uten eksplisitte BLFS- nstruksjoner. I dette tilfellet må du
    bestemme hvordan du skal utføre installasjonen selv.</para>

    <para>&nbsp;</para> <!-- add extra white space to improve readability -->
  </sect2>

  <sect2>
  <title>Konvensjoner som Brukes for Kjernekonfigurasjonsalternativer</title>

    <para>Noen pakker krever spesifikke kjernekonfigurasjonsalternativer.
    Den generelle layouten for disse ser slik ut:</para>

    <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
      href="conventions-kernel.xml"/>

    <para>[...] til høyre gir navnet på alternativet, slik at du kan
    enkelt sjekke om det er satt i din <filename>.config</filename>
    fil. Merk at <filename>.config</filename> filen inneholder et
    <literal>CONFIG_</literal> prefiks foran alle symbolske navn.
    Betydningen av de ulike oppføringene er:

    <blockquote>
    <informaltable frame='none'><tgroup cols="2">
      <colspec align="left"/><colspec align="left"/><tbody>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Master section</emphasis></entry>
        <entry>menyelement på øverste nivå</entry>
      </row>
      <row>
        <entry><emphasis role="bold">Subsection</emphasis></entry>
        <entry>undermenyelement</entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter</emphasis></entry>
        <entry>
          alternativet kan enten være innebygd eller ikke valgt: det må være
          valgt
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (not as
          module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          alternativet kan være innebygd, en modul eller ikke valgt (tri-state):
          den må velges som innebygd
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (could be
          a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          alternativet kan være innebygd, en modul eller ikke valgt:
          den må velges, enten som innebygd eller som modul
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Required parameter (as
          a module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          alternativet kan være innebygd, en modul eller ikke valgt:
          den må velges som en modul; velge den som innebygd
          kan forårsake uønskede effekter
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          alternativet kan være innebygd, en modul eller ikke
          valgt: den kan velges som en modul eller innebygd hvis du
          trenger det for å drive maskinvaren eller valgfrie kjernefunksjoner
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Optional parameter (as a module
          if enabled)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          alternativet kan være innebygd, en modul eller ikke
          valgt: det kan velges som en modul hvis du trenger det
          for å drive maskinvaren eller valgfrie kjernefunksjoner, men
          å velge den som innebygd kan forårsake uønskede effekter
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          alternativet kan enten være innebygd eller ikke valgt: det må
          <emphasis>ikke</emphasis> bli valgt
        </entry>
      </row>
      <row>
        <entry>
          <emphasis role="bold">Incompatible parameter (even as module)</emphasis>
        </entry>
        <entry>
          alternativet kan være innebygd, en modul eller ikke valgt:
          det må <emphasis>ikke</emphasis> bli valgt
        </entry>
      </row>
    </tbody></tgroup></informaltable>
    </blockquote>
    </para>

    <para>Merk at, avhengig av andre valg, vinkelparentesene
    (&lt;&gt;) i konfigurasjonsmenyen kan vises som klammeparenteser ({}) hvis alternativet ikke kan fjernes,
    eller til og med som bindestreker (-*- or -M-), når valget er pålagt.
    Hjelpeteksten som beskriver alternativet spesifiserer de andre valgene som dette
    alternativet avhenger av, og hvordan de andre valgene er satt.</para>

    <para>
      Bokstaven i <emphasis role='blue'>blå</emphasis> er hurtigtasten
      for dette alternativet. Hvis du kjører
      <command>make menuconfig</command>, kan du trykke på en tast for å raskt
      gå gjennom alle alternativene med denne tasten som hurtigtast på skjermen.
    </para>

    <para>&nbsp;</para> <!-- add extra white space to improve readability -->
  </sect2>

  <sect2>
  <title>SBU verdier i BLFS</title>

    <para>Som i LFS, har hver pakke i BLFS en byggetid oppført i Standard
    Bygge enheter (SBUs). Disse tidene er i forhold til tiden det tok å bygge
    binutils i LFS, og er ment å gi litt innsikt i hvor lang tid det
    vil ta å bygge en pakke. De fleste tidene som er oppført er for en enkelt prosessor
    eller kjerne for å bygge pakken. I noen tilfeller store, langvarige bygg
    testet på flerkjernesystemer har SBU tider oppført med kommentarer som f.eks
    som '(parallelisme=4)'. Disse verdiene indikerer at testing ble utført ved hjelp av
    flere kjerner. Vær oppmerksom på at mens dette øker hastigheten på byggimng på systemer med
    den riktige maskinvaren, er speedupen ikke lineær og til en viss grad
    avhenger av den individuelle pakken og den spesifikke maskinvaren som brukes.  </para>

    <para>For pakker som bruker ninja (dvs. alt som bruker meson) eller rust, som
    standard brukes alle kjerner; lignende kommentarer vil bli sett på slike pakker
    selv når byggetiden er minimal.</para>

    <para>Hvor selv en parallell bygging tar mer enn 15 SBU, på visse
    maskiner kan tiden være betydelig lengre selv når maskinen ikke
    bruker vekselminne. Spesielt vil forskjellige mikroarkitekturer bygge noen
    filer med forskjellige relative hastigheter, og dette kan introdusere forsinkelser når
    visse gjør at mål venter på at en annen fil blir opprettet. Hvor en stor
    build bruker mange C++ filer, prosessorer med simultan multithreading
    vil dele flytepunktsenheten og kan ta 45 % lengre tid enn ved å bruke
    fire 'prime' kjerner (målt på en intel i7 ved å bruke oppgavesett og holde
    andre kjerner inaktiv).</para>

    <para>Noen pakker støtter ikke parallellbygg; for disse
    make kommandoen må spesifisere -j1. Pakker som er kjent for å pålegge slike grenser er
    markert i teksten.</para>

  </sect2>

</sect1>
