<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="whichsections" xreflabel="Hvilke deler av boken?">
  <?dbhtml filename="which.html"?>


  <title>Hvilke Deler av Boken Vil Jeg Ha?</title>

  <para>I motsetning til Linux From Scratch boken, er ikke BLFS laget for å bli
  fulgt på en lineær måte. LFS gir instruksjoner
  om hvordan lage et basissystem som kan bli hva som helst
  fra en webserver til et multimedia desktop system. BLFS forsøker
  å veilede deg i prosessen med å gå fra basissystemet til det tiltenkte systemets
  mål. Valg er veldig involvert.</para>

  <para>Alle som leser denne boken vil ønske å lese visse deler.
  <xref linkend="introduction"/>, som du leser nå,
  inneholder generisk informasjon. Legg spesielt merke til informasjonen i
  <xref linkend="important"/>, da denne inneholder kommentarer om hvordan
  pakke ut programvare, problemer knyttet til bruken av forskjellige lokaliteter og diverse andre
  hensyn som gjør seg gjeldende gjennom hele boken.</para>

  <para>Delen på <xref linkend="postlfs"/> er der de fleste vil ønske
  å gå til som neste lesing. Dette omhandler ikke bare konfigurasjon, men også sikkerhet
  (<xref linkend="postlfs-security"/>), Filsystemer (<xref
  linkend="postlfs-filesystems"/> -- inkludert GRUB for UEFI), Skriveprogram (<xref
  linkend="postlfs-editors"/>), og Skall (<xref linkend="postlfs-shells"/>).
  Faktisk kan det være lurt å referere til noen deler av dette kapittelet (spesielt
  delene om skriveprogram og filsystemer) mens du bygger ditt LFS
  system.</para>

  <para>Etter disse grunnleggende elementene vil de fleste i det minste ønske å surfe
  gjennom <xref linkend="general"/> en del av boken. Dette inneholder
  informasjon om mange elementer som er forutsetninger for andre deler av
  boken, samt noen elementer (som f.eks <xref linkend="general-prog"/>)
  som er nyttige i seg selv. Du trenger ikke å installere alt
  av biblioteker og pakker som finnes i denne delen; Hver
  BLFS installasjonsprosedyre forteller deg hvilke andre pakker denne
  avhenger av. Du kan velge programmet du vil installere, og se
  hva den trenger. (Ikke glem å se etter nestede avhengigheter!)</para>

  <para>På samme måte vil nok de fleste ønsker å se på
  <xref linkend="basicnet"/> seksjon. Den omhandler tilkobling til Internett
  eller ditt LAN (<xref linkend="basicnet-connect"/>)
  ved hjelp av en rekke metoder som DHCP og PPP, og med elementer
  som nettverksbiblioteker (<xref linkend="basicnet-netlibs"/>), pluss diverse
  grunnleggende nettverksprogrammer og nettverksverktøy.</para>

  <para>Når du har behandlet dette grunnleggende, kan det være lurt å konfigurere
  mer avanserte nettverkstjenester. Disse er behandlet i <xref
  linkend="server"/> delen av boken. De som ønsker å bygge servere
  burde finne et godt utgangspunkt der. Merk at denne delen
  inneholder også informasjon om flere databasepakker.</para>

  <para>De neste tolv kapitlene omhandler skrivebordssystemer. Denne
  delen av boken starter med en del som snakker om <xref linkend="x"/>. Denne
  delen omhandler også noen generiske X-baserte biblioteker (<xref linkend="x-lib"/>).
  Etter det, <xref linkend="kde"/>, <xref linkend="gnome"/>,
  <xref linkend="xfce"/>, og <xref linkend="lxde"/> får sine
  egne deler, etterfulgt av en om <xref linkend="xsoft"/>.</para>

  <para>Boken går så videre til å behandle <xref linkend="multimedia"/>
  pakker. Merk at mange kanskje vil bruke <xref linkend="alsa"/>
  instruksjoner fra dette kapittelet første gang de starter BLFS
  reisen; instruksjonene er plassert her fordi det er det mest logiske
  plassen for dem.</para>

  <para>Den siste delen av BLFS hovedboken omhandler <xref
  linkend="pst"/>.  Dette er nyttig for de fleste med skrivebordssystemer, men
  selv de som lager dedikerte serversystemer kan finne det nyttig.</para>

  <para>Vi håper du liker å bruke BLFS. Måtte du realisere drømmen din om å bygge
  det perfekt tilpassede Linux systemet!</para>

</sect1>
