<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="fw-firewall" xreflabel="Brannmur">
  <?dbhtml filename="firewall.html"?>


  <title>Sette Opp en Nettverksbrannmur</title>

  <sect2 id="fw-intro" xreflabel="Brannmur Introduksjon">
    <title>Introduksjon til Opprettelse av Brannmur</title>

    <para>
      Formålet med en brannmur er å beskytte en datamaskin eller et nettverk mot
      ondsinnet tilgang. I en perfekt verden hver nisse eller tjeneste, på hver
      maskin, er perfekt konfigurert og immun mot sikkerhetsfeil og alle
      brukere er implisitt klarert til å bruke utstyret som tiltenkt. Derimot,
      dette er sjelden eller aldri tilfelle. Nisser kan være feilkonfigurert, eller
      oppdateringer kan ikke ha blitt brukt for kjente utnyttelser mot essensielle
      tjenester. I tillegg kan det være lurt å velge hvilke tjenester som er
      tilgjengelig for visse maskiner eller brukere, eller du vil kanskje begrense hvilke
      maskiner eller applikasjoner som er tillatt ekstern tilgang. Alternativt
      kan du ganske enkelt ikke stole på noen av programmene eller brukerne dine. For disse
      grunner bør en nøye utformet brannmur være en viktig del av
      systemsikkerheten.
    </para>

    <para>
      Selv om en brannmur i stor grad kan begrense omfanget av problemene ovenfor, ikke
      anta at det å ha en brannmur gjør nøye konfigurasjon overflødig, eller
      at enhver uaktsom feilkonfigurasjon er ufarlig. En brannmur
      forhindrer ikke utnyttelse av enhver tjeneste du tilbyr utenfor den. På tross av
      å ha en brannmur, må du holde applikasjoner og nisser riktig
      konfigurert og oppdatert.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Betydningen av Ordet "Brannmur"</title>

    <para>
      Ordet brannmur kan ha flere forskjellige betydninger.
    </para>

    <sect3>
      <title>Personlig Brannmur</title>

      <para>
        Dette er en maskinvareenhet eller programvare, beregnet på å sikre en
        hjemme- eller stasjonær datamaskin koblet til Internett. Denne typen
        brannmur er svært relevant for brukere som ikke vet hvordan deres
        datamaskiner kan nås via Internett eller hvordan de kan deaktivere
        denne tilgangen, spesielt hvis de alltid er pålogget og tilkoblet
        via bredbåndsforbindelser.
      </para>

      <para>
        Et eksempel på konfigurasjon for en personlig brannmur er gitt på
        <xref linkend="fw-persFw-ipt"/>.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Maskering av Ruter</title>

      <para>
        Dette er et system plassert mellom Internett og et intranett.
        For å minimere risikoen for å kompromittere selve brannmuren, bør den
        vanligvis bare ha en rolle&mdash;det å beskytte intranettet.
        Selv om det ikke er helt risikofritt, er oppgavene med å gjøre ruting og
        IP-maskering (omskriver IP-hoder for pakkene den ruter fra
        klienter med private IP-adresser på Internett slik at de virker
        å komme fra selve brannmuren) anses vanligvis som relativt
        sikre.
      </para>

      <para>
        Et eksempel på konfigurasjon for en maskerende brannmur er gitt på
        <xref linkend="fw-masqRouter-ipt"/>.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>BusyBox</title>

      <para>
        Dette er ofte en gammel datamaskin du kanskje har pensjonert og nesten
        har glemt, utfører maskerings- eller rutingfunksjoner, men tilbyr
        ikke brannmurtjenester som en web-cache eller e-post. Dette kan brukes
        for hjemmenettverk, men er ikke å anse som like sikker som en
        enkelt maskin som brannmur fordi kombinasjonen av server og ruter/brannmur på
        en maskin øker kompleksiteten til oppsettet.
      </para>

      <para>
        Et eksempel på konfigurasjon for en BusyBox er gitt på
        <xref linkend="fw-busybox-ipt"/>.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Brannmur med en Demilitarisert Sone</title>

      <para>
        Denne typen brannmur utfører maskering eller ruting, men gir
        offentlig tilgang til en gren av nettverket ditt som er fysisk
        skilt fra ditt vanlige intranett og er i hovedsak et separat
        nettverk med direkte Internett tilgang. Serverne på dette nettverket er
        de som må være lett tilgjengelige fra både Internett og
        intranett. Brannmuren beskytter begge nettverkene. Denne typen brannmur
        har minimum tre nettverksgrensesnitt.
      </para>

    </sect3>

    <sect3>
      <title>Pakkefilter</title>

      <para>
        Denne typen brannmur gjør ruting eller maskering, men
        opprettholde ikke en tilstandstabell over pågående kommunikasjonsstrømmer. Den er
        rask, men ganske begrenset i sin evne til å blokkere uønskede pakker
        uten å blokkere ønskede pakker.
      </para>

    </sect3>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Konklusjon</title>

    <caution>
      <para>
        Eksempelkonfigurasjonene som er gitt for <xref linkend="iptables"/>
<!-- and <xref linkend="nftables"/> -->
        er ikke ment å være en komplett guide til
        sikringssystemer. Brannmur er et komplekst problem som krever forsiktig
        konfigurasjon. Konfigurasjonene levert av BLFS er kun ment å
        gi eksempler på hvordan en brannmur fungerer. De er ikke ment å passe til noen
        bestemt konfigurasjon og gir kanskje ikke fullstendig beskyttelse mot
        et angrep.
      </para>
    </caution>
<!--
    <para>
      BLFS tilbyr to verktøy for å administrere kjernens Netfilter-grensesnitt,
      <xref linkend="iptables"/> og <xref linkend="nftables"/>.
    </para>
-->
    <para>
      BLFS gir et verktøy for å administrere kjernens Netfilter grensesnitt,
      <xref linkend="iptables"/>. Det har eksistert siden tidlige 2.4-kjerner,
      og har vært standard siden. Dette er sannsynligvis settet med verktøy som
      vil være mest kjent for eksisterende administratorer. Andre verktøy har vært
      utviklet mer nylig, se listen over ytterligere lesninger nedenfor
      for flere detaljer. Her finner du en
      liste over nettadresser som inneholder omfattende informasjon om bygging
      av brannmurer og ytterligere sikring av systemet ditt.
    </para>
<!--
    <para>
      <xref linkend="nftables"/> er etterfølgeren til <xref linkend="iptables"/>
      og gir all den samme funksjonaliteten med ett enkelt brukerområdeverktøy,
      <command>nft</command>, som bruker lignende syntaks som BSD sitt
      <application>pf</application> verktøy, og kan være enklere for nye brukere eller
      administratorer som allerede er kjent med den plattformen.
    </para>

    <para>
      Mens begge kan brukes i tandem, er det en avansert konfigurasjon og
       du bør bestemme deg for det ene eller det andre. Begge sidene inkluderer veldig enkel
       eksempelkonfigurasjoner, og tilpasning av de oppgitte konfigurasjonene
       for ditt spesifikke miljø vil være nødvendig hvis du velger å bruke
       enten uten konfigurasjonsverktøy.
    </para>

    <para>
      I tillegg et brannmuradministrasjonsverktøy, <xref linkend="firewalld"/>, er
      gitt for å lette brannmurkonfigurasjonen for både enkle og
      komplekse miljøer, og kan brukes med begge verktøyene. Du bør ikke
      bruk eksempelkonfigurasjonene hvis du har tenkt å bruke
      <application>firewalld</application> for å administrere brannmurreglene.
    </para>

    <para>
      Hvis du velger å konfigurere manuelt, ta en titt på
      liste over mer lesing nedenfor for mer informasjon. Her finner du en
      liste over nettadresser som inneholder omfattende informasjon om bygging
      brannmurer og ytterligere sikring av systemet ditt.
    </para>
-->
  </sect2>

  <sect2 id="fw-extra-info">
    <title>Ekstra Informasjon</title>

    <sect3>
      <title>Mer Lesing om Brannmurer</title>

      <blockquote>
        <literallayout>
<ulink url="https://www.netfilter.org/">www.netfilter.org - Hjemmesiden til netfilter/iptables/nftables prosjekter</ulink>
<ulink url="https://www.netfilter.org/documentation/FAQ/netfilter-faq.html">Netfilter relatert FAQ</ulink>
<ulink url="https://www.netfilter.org/documentation/index.html#HOWTO">Netfilter relatert HOWTO's</ulink>
<ulink url="https://wiki.nftables.org/wiki-nftables/index.php/Main_Page">nftables HOWTO</ulink>
<ulink url="https://tldp.org/LDP/nag2/x-087-2-firewall.html">tldp.org/LDP/nag2/x-087-2-firewall.html</ulink>
<ulink url="https://tldp.org/HOWTO/Security-HOWTO.html">tldp.org/HOWTO/Security-HOWTO.html</ulink>
<ulink url="https://tldp.org/HOWTO/Firewall-HOWTO.html">tldp.org/HOWTO/Firewall-HOWTO.html</ulink>
<ulink url="https://linuxsecurity.com/howtos">linuxsecurity.com/howtos</ulink>
<ulink url="https://www.circlemud.org/jelson/writings/security/index.htm">www.circlemud.org/jelson/writings/security/index.htm</ulink>
<ulink url="https://insecure.org/reading.html">insecure.org/reading.html</ulink>
        </literallayout>

<!-- comment-out entries moved out of literallayout to avoid empty lines -->

<!-- not accssible 2024-04-12
<ulink url="http://www.e-infomax.com/ipmasq">www.e-infomax.com/ipmasq</ulink>-->
<!-- not accssible 2022-09-08
<ulink url="http://www.little-idiot.de/firewall">www.little-idiot.de/firewall (Tysk &amp; utdatert, men veldig omfattende)</ulink>-->
<!-- redirects somewhere you can buy a book, not sure if we should link to
     a book which you'll need to pay for reading
<ulink url="http://linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2000/03/10/netadmin/ddos.html">linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2000/03/10/netadmin/ddos.html</ulink>
-->
<!-- 404 2022-09-08
<ulink url="http://staff.washington.edu/dittrich/misc/ddos">staff.washington.edu/dittrich/misc/ddos</ulink> -->
<!-- redirects to dead bugtraq
<ulink url="http://www.securityfocus.com">www.securityfocus.com</ulink>-->
<!-- redirects to CERT main page
<ulink url="http://www.cert.org/tech_tips/">www.cert.org - tech_tips</ulink>-->
<!-- not accessible 2022-09-08
<ulink url="http://security.ittoolbox.com/">security.ittoolbox.com</ulink> -->
      </blockquote>

    </sect3>

  </sect2>

</sect1>
