<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="vulnerabilities" xreflabel="sårbarheter">
  <?dbhtml filename="vulnerabilities.html"?>


  <title>Sårbarheter</title>

  <!-- section g : 'Others' in longindex.html -->
  <indexterm zone="vulnerabilities">
    <primary sortas="g-vulnerabilities">vulnerability links</primary>
  </indexterm>

  <sect2 role="package">
    <title>Om sårbarheter</title>

    <para>
      All programvare har feil. Noen ganger kan en feil utnyttes, for eksempel til
      å la brukere få forbedrede privilegier (kanskje få et rootskall,
      eller bare få tilgang til eller slette andre brukere sine filer), eller å tillate et
      eksternt nettsted å krasje et program (denial of service), eller for tyveri av
      data. Disse feilene er merket som sårbarheter.
    </para>

    <para>
      Det viktigste stedet hvor sårbarheter blir logget er
      <ulink url="https://cve.mitre.org">cve.mitre.org</ulink>. Dessverre,
      mange sårbarhetsnumre (CVE-yyyy-nnnn) er i utgangspunktet bare merket
      som "reservert" når distribusjoner begynner å gi feilrettinger. Også noen
      sårbarheter gjelder spesielle kombinasjoner av
      <command>configure</command> alternativer, eller bare gjelde for gamle versjoner av
      pakker som for lengst er oppdatert i BLFS.
    </para>

    <para>
      BLFS skiller seg fra distribusjoner&mdash;det er ingen BLFS sikkerhetsteam, og
      redaktørene blir først oppmerksomme på sårbarheter etter at de er offentlige
      kunnskap. Noen ganger vil ikke en pakke med en sårbarhet bli oppdatert
      i boken på lenge. Problemer kan logges i Trac systemet,
      som kan øke hastigheten på løsningen.
    </para>

    <para>
      Den normale måten for BLFS å fikse en sårbarhet på er, ideelt sett, å oppdatere
      boken til en ny fast utgivelse av pakken. Noen ganger skjer det
      selv før sårbarheten er offentlig kjent, så det er ingen
      garantier at den vil bli vist som en sårbarhetsfiks i endringsloggen.
      Alternativt, en <command>sed</command> kommando, eller en oppdatering hentet fra
      en distribusjon, kan være aktuelt.
    </para>

    <para>
      Poenget er at du er ansvarlig for din egen sikkerhet, og
      for å vurdere den potensielle konsekvensen av eventuelle problemer.
    </para>

    <para>
      Redaktørene utsteder nå sikkerhetsråd for pakker i BLFS (og LFS),
      som finnes på <ulink
      url="https://www.linuxfromscratch.org/blfs/advisories/">BLFS Security
      Advisories</ulink>, og gradere alvorlighetsgraden etter hva oppstrøms
      rapporter, eller til det som vises på <ulink
      url="https://nvd.nist.gov/">nvd.nist.gov</ulink> hvis det har detaljer.
    </para>

    <para>
      For å holde styr på hva som blir oppdaget, kan det være lurt å følge
      sikkerhetskunngjøringer av en eller flere distribusjoner. For eksempel Debian
      har <ulink url="https://www.debian.org/security">Debian security</ulink>.
      Fedoras lenker om sikkerhet er på <ulink
        url="https://fedoraproject.org/wiki/category:Security">the Fedora wiki</ulink>.
      Detaljer om Gentoo linux sikkerhetskunngjøringer er diskutert på
      <ulink url="https://security.gentoo.org">Gentoo security</ulink>.
      Endelig er Slackware arkivene med sikkerhetskunngjøringer på
      <ulink url="https://slackware.com/security">Slackware security</ulink>.
    </para>

    <para>
      Den mest generelle engelske kilden er kanskje
      <ulink url="https://seclists.org/fulldisclosure">the Full Disclosure
      Mailing List</ulink>, men vennligst les kommentaren på den siden. Hvis du
      bruke andre språk kanskje foretrekker du andre nettsteder som <ulink
        url="https://www.heise.de/security">heise.de</ulink> (Tysk) eller <ulink
        url="https://www.cert.hr">cert.hr</ulink> (Kroatisk). Disse er ikke
       linux spesifikke. Det er også en daglig oppdatering på lwn.net for abonnenter
       (gratis tilgang til dataene etter 2 uker, men deres sårbarheter
       database på <ulink
        url="https://lwn.net/Alerts/">lwn.net/Alerts</ulink>
      er ubegrenset).
    </para>

    <para>
      For noen pakker, å abonnere på deres &apos;announce&apos; lister
      vil gi umiddelbare nyheter om nyere versjoner.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
