<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE note PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
   <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
   %general-entities;
]>

<sect2>
    <title>Qt Installasjonsalternativer</title>

    <para>Installasjonen av <application>Qt</application> presenterer
    flere utfordringer og valg. Å komplisere Qt-installasjonen er faktum
    at det er to versjoner,  <application>Qt4</application> og
    <application>Qt5</application>, som har kjørbare programmer med
    identiske navn. Hvis begge pakkene er installert på ett system,
    de eneste metodene for å administrere hvilket sett med programmer som brukes, er å
    enten kontrollere brukernes <envar>PATH</envar> eller for å gi nytt navn til filer
    enten direkte eller via symbolske lenker. Begge pakkene kan ikke
    installeres i samme mappe.
    </para>

    <para>Hvis du bare skal installere en av Qt-versjonene,
    valget av installasjonsmetoder er enklere. Du kan enten
    installer komponentene i flere mapper i <filename
    class='directory'>/usr</filename> hierarki eller installer
    hele pakken i en egen mappe etter eget valg. <!-- We
    refer to these options below as "Method 1: Installing in /usr"
    and "Method 2: Installing in /opt". --></para>

    <para>Hvis begge versjonene av Qt skal installeres, trenger en eller begge versjoner
    som skal installeres i en egen mappe. For formålene her bruker vi
    <filename class='directory'>/opt</filename> mappen.  Utvalget av
    hvilken versjon som brukes av individuelle brukere på et system kontrolleres
    ved <envar>PATH</envar> variabel. Andre systemer kan designes, men
    BLFS-redaktørene finner <envar>PATH</envar> metoden enkleste.</para>

    <para> Fordelen med å installere i <filename
    class='directory'>/usr</filename> er at ingen oppdateringer til
    <filename>/etc/ld.so.conf</filename> eller
    <filename>/etc/man_db.conf</filename> filer kreves. Pakkefilene
    er distribuert i flere undermapper av <filename
    class='directory'>/usr</filename> hierarki. Dette er metoden som de fleste
    kommersielle distribusjoner bruk. Ulempen for BLFS-brukere er at dette
    Qt-forekomsten kan ikke oppgraderes mens den er i bruk. Det kan for eksempel ikke
    oppgraderes fra et kjørende KDE-miljø. Det utelukker også å ha
    flere versjoner av Qt på systemet ditt og tillater ikke å gå tilbake til
    en eksisterende, kjent fungerende forekomst av Qt.</para>

    <para> Fordelen med å installere <application>Qt</application> i en
    tilpasset mappe som f.eks <filename
    class='directory'>/opt/qt-&qt4-version;</filename> eller <filename
    class='directory'>/opt/qt-&qt5-version;</filename> er at det holder alt
    pakkefilene konsolidert i et dedikert mappehierarki. Ved bruk av
    denne metoden kan en oppdatering gjøres uten å overskrive en tidligere
    installasjon og brukere kan enkelt gå tilbake til en tidligere versjon ved å endre
    én symbolsk lenke eller bare endre PATH-variabelen. Det tillater også en
    utvikler å vedlikeholde flere versjoner av <application>Qt4</application>
    eller <application>Qt5</application> for testing.  </para>

</sect2>
