<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="kde-core-config" xreflabel="Starte KDE4">
  <?dbhtml filename="config.html"?>


  <title>Starte KDE4</title>

  <bridgehead renderas="sect3">KDE4 Oppstartsavhengigheter</bridgehead>

  <bridgehead renderas="sect4">Anbefalte Kjøretidsavhengigheter</bridgehead>
  <para role="recommended">
    <xref linkend="consolekit"/> og
    <xref linkend="dbus"/>
  </para>

  <para>Etter at <application>Kde-workspace</application> er installert, den
  første viktige milepæl er nådd. Nå må du konfigurere
  systemet ditt for å starte KDE4.</para>

  <sect2 role="content">
  <title>Starte KDE4 fra kommandolinjen</title>

    <para>
      Du kan starte <application>KDE4</application> fra kjørenivå 3, ved å bruke
      <xref linkend="xinit"/>, eller fra kjørenivå 5, ved å bruke en Skjermbehandler,
      som for eksempel <xref linkend="sddm"/>.
    </para>

    <para>
      For å starte <application>KDE4</application> med bruk av <xref linkend="xinit"/>,
      kjør de følgende kommandoene:
    </para>

<screen><userinput>cat &gt; ~/.xinitrc &lt;&lt; "EOF"
<literal>ck-launch-session dbus-launch --exit-with-session startkde</literal>
EOF

startx</userinput></screen>

    <para>
      X økten starter på den første ubrukte virtuelle terminalen, normalt vt7.
      Du kan bytte til en annen vt<emphasis>n</emphasis> ved å
      trykke samtidig på tastene Ctrl-Alt-F<emphasis>n</emphasis>
      (<emphasis>n</emphasis>=1, 2, ...).  For å bytte tilbake til X økten,
      vanligvis startet på vt7, bruk Ctrl-Alt-F7. Vt hvor kommandoen
      <command>startx</command> ble utført vil vise mange meldinger,
      inkludert X startmeldinger, applikasjoner startet automatisk med
      økten, og til slutt noen advarsler og feilmeldinger. Du kan
      omdirigere disse meldingene til en loggfil, som ikke bare vil beholde
      den innledende vt ryddig, men kan også brukes til feilsøkingsformål. Dette
      kan gjøres fra X med:
    </para>

    <screen><userinput>startx &amp;&gt; ~/.x-session-errors</userinput></screen>

    <note>
      <para>
        Du ønsker kanskje å droppe consolekit og/eller dbus-launch, for eksempel bare ved å bruke
        startkde i ~/.xinitrc. Men noen funksjoner som montering eller
        avmontering av filsystemer fra en filbehandler vil ikke være mulig, eller
        omstartsalternativet vil være fraværende eller ute av drift, blant andre problemer.
      </para>
    </note>

    <para>
      Når du slår av eller starter på nytt, vises avslutningsmeldingene på vt
      hvor X kjører. Hvis du ønsker å se disse meldingene, trykk
      samtidig på tastene Alt-F7 (forutsatt at X kjørte på vt7).
    </para>

  </sect2>

    <sect2 role="content">
    <title>Starte KDE4 ved oppstart</title>

    <para>KDE4 kommer med et grafisk påloggingsgrensesnitt kalt KDM (KDE4 Display
    Manager), som gir en tilpassbar grafisk pålogging ved oppstart. For å bruke KDM,
    må du redigere din <filename>/etc/inittab</filename> fil (som
    <systemitem class="username">root</systemitem> bruker).
    Først konfigurerer du kjørenivå 5 for å starte KDM (juster
    banen til kdm i henhold til systemet ditt):</para>

<screen><userinput>cat &gt;&gt; /etc/inittab &lt;&lt; EOF
<literal>kd:5:respawn:/opt/kde/bin/kdm</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>I tillegg må du endre standard kjørenivå fra 3 til 5:</para>

<screen><userinput>sed -i 's#id:3:initdefault:#id:5:initdefault:#' /etc/inittab</userinput></screen>

    <para>Du kan nå starte systemet på nytt og se KDE4
    sin påloggingsskjerm.</para>

  </sect2>

  <sect2 role="content">
    <title>Installerer flere språk (l10n)</title>

    <para>Det kan være lurt å installere støtte for ditt lokale språk. l10n
    pakker finner du på <ulink
    url="&kde-download-http;applications/&kde-apps-version;/src/kde-l10n/">
         &kde-download-http;applications/&kde-apps-version;/src/kde-l10n/</ulink>.
    Se <xref linkend="kde-add-pkgs"/> for byggeinstruksjoner. Hvis du er i en
    KDE4 økt når du installerer et nytt språk og konfigurerer KDE4 til å bruke det
    må økten startes på nytt for å se effektene.</para>

  </sect2>

  <sect2 role="content">
    <title>Installerer ytterligere KDE4 pakker</title>

    <para>Hver påfølgende pakke kan bygges mens du har
    <application>KDE4</application> oppe og går, men husk å holde
    <envar>&kde-dir;</envar> og <envar>&qt4-dir;</envar> satt.</para>

  </sect2>

</sect1>
