<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="beyond" xreflabel="Gå Utover BLFS">
  <?dbhtml filename="beyond.html"?>


  <title>Gå Utover BLFS</title>

  <para>Pakkene som er installert i denne boken er bare toppen av
  isfjellet. Vi håper at erfaringen du fikk med LFS boken og
  BLFS boken vil gi deg bakgrunnen som trengs for å kompilere, installere
  og konfigurere pakker som ikke er inkludert i denne boken.</para>

  <para>Når du vil installere en pakke til et annet sted enn
  <filename class='directory'>/</filename>, eller
  <filename class='directory'>/usr</filename>, du installerer
  utenfor standard miljøinnstillinger på de fleste maskiner. Følgende
  eksempler bør hjelpe deg med å finne ut hvordan du kan rette opp denne situasjonen.
  Eksemplene dekker hele spekteret av innstillinger som kan trenge
  oppdatering, men alle er ikke nødvendige i alle situasjoner.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Utvid <envar>PATH</envar> til å inkludere
      <filename class='directory'>$PREFIX/bin</filename>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Utvid <envar>PATH</envar> for
      <systemitem class="username">root</systemitem> til å inkludere
      <filename class='directory'>$PREFIX/sbin</filename>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Legg til <filename class='directory'>$PREFIX/lib</filename>
      til <filename>/etc/ld.so.conf</filename> eller utvid
      <envar>LD_LIBRARY_PATH</envar> til å inkludere det. Før du bruker sistnevnte
      alternativ, sjekk ut <ulink
      url="http://xahlee.info/UnixResource_dir/_/ldpath.html"/>.
      Hvis du endrer <filename>/etc/ld.so.conf</filename>, husk å oppdatere
      <filename>/etc/ld.so.cache</filename> ved å utføre
      <command>ldconfig</command> som
      <systemitem class="username">root</systemitem> bruker.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Legg til <filename class='directory'>$PREFIX/man</filename>
      til <filename>/etc/man_db.conf</filename>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Legg til <filename class='directory'>$PREFIX/info</filename>
      til <envar>INFOPATH</envar>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Legg til <filename class='directory'>$PREFIX/lib/pkgconfig</filename>
      til <envar>PKG_CONFIG_PATH</envar>. Noen pakker installerer nå
      <filename class='extension'>.pc</filename> filer i
      <filename class='directory'>$PREFIX/share/pkgconfig</filename>, så du må
      kanskje inkludere denne mappen også.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Legg til <filename class='directory'>$PREFIX/include</filename> til
      <envar>CPPFLAGS</envar> ved kompilering av pakker som avhenger av
      pakken du installerte.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Legg til <filename class='directory'>$PREFIX/lib</filename> til
      <envar>LDFLAGS</envar> når du kompilerer pakker som er avhengige av et bibliotek
      installert av pakken.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Hvis du er på søker etter en pakke som ikke er i boken, følgende
  er forskjellige måter du kan søke etter ønsket pakke på.</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Hvis du vet navnet på pakken, søk på SourceForge etter
      den på <ulink url="https://sourceforge.net/directory/"/>, og søk
      GitHub for den på <ulink url="https://github.com/"/>.
      Søk også Google på <ulink url="https://google.com/"/>. Noen ganger et
      søk etter <filename class='extension'>rpm</filename> på
      <ulink url="https://rpmfind.net/"/> eller
      <filename class='extension'>deb</filename> på
      <ulink url="https://www.debian.org/distrib/packages#search_packages"/> kan
      også føre til en lenke til pakken.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Hvis du kjenner navnet på den kjørbare filen, men ikke pakken
      som den kjørbare filen tilhører, prøv først et Google søk med navnet
      på den kjørbare. Hvis resultatene er overveldende, prøv å søke etter
      en gitt kjørbar i Debian depotet på <ulink
      url="https://www.debian.org/distrib/packages#search_contents"/>.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <para>Noen generelle tips om håndtering av nye pakker:</para>

  <itemizedlist>
    <listitem>
      <para>Mange av de nyere pakkene følger <command>./configure
      &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</command> prosessen.
      Hjelp til alternativene som godtas av configure kan fås via
      kommandoen <command>./configure --help</command>.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>De fleste pakkene inneholder dokumentasjon om kompilering og
      installering av pakken. Noen av dokumentene er utmerkede, andre ikke
      så utmerket. Sjekk ut hjemmesiden til pakken for ytterligere og
      oppdaterte tips for kompilering og konfigurering av pakken.</para>
    </listitem>
    <listitem>
      <para>Hvis du har problemer med å kompilere pakken, prøv
      å søke i LFS arkivet på
      <ulink url="https://www.&lfs-domainname;/search.html"/> for feilen eller hvis
      det mislykkes, prøv å søke på Google. Ofte vil en distribusjon allerede ha
      løst problemet (mange av dem bruker utviklingsversjoner av pakker, så
      de ser endringene raskere enn de av oss som vanligvis bruker stabile utgitte
      versjoner). Men vær forsiktig - alle byggere har en tendens til å bære oppdateringer som ikke
      er nødvendig lenger, og å ha rettelser som bare er nødvendige på grunn av deres
      bestemte valg i hvordan de bygger en pakke. Du må kanskje søke
      dypt for å finne en løsning for pakkeversjonen du prøver å bruke, eller til og med
      for å finne pakken (navnene er noen ganger ikke det du kan forvente, f.eks.
      <application>ghostscript</application> har ofte et prefiks eller et suffiks i sitt
      navn), men følgende merknader kan hjelpe, spesielt for de, som
      redaktørene, prøver å bygge de nyeste versjonene og møter
       problemer:</para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>Arch <ulink url="https://www.archlinux.org/packages/"/> - Tast inn
          pakkenavnet i 'Søkeord' boksen, velg pakkenavnet,
          velg 'Kildefiler' feltet, og velg deretter
          <filename>PKGBUILD</filename> oppføring for å se hvordan de bygger denne
          pakken.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Debian
          <ulink url="http://ftp.debian.org/debian/pool"/> (bruk ditt lands
          versjon hvis det er en) - kilden vil være i .tar.gz tarballen (enten
          den opprinnelige oppstrøms <filename class='extension'>.orig</filename> kilden,
          eller <filename>dfsg</filename> som inneholder de delene som er i samsvar
          med Debians retningslinjer for gratis programvare) akkompagnert av versjonert .diff.gz
          eller .tar.gz tillegg. Disse tilleggene viser ofte hvordan pakken er bygget,
          og kan inneholde oppdateringer. I .diff.gz-versjonene opprettes alle oppdateringsfiler
          i <filename class="directory">debian/patches</filename>.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Fedora pakkekilden blir omorganisert fra tid til annen.
          For øyeblikket er pakkekilden for rpms på <ulink
          url="https://src.fedoraproject.org/projects/rpms/%2A"/> og derfra
          kan du prøve å legge inn et pakkenavn i søkeboksen. Hvis pakken er
          funnet kan du se på filene (spesifikasjonsfil for å kontrollere bygget, diverse
          oppdateringer) eller commits. Hvis det mislykkes, kan du laste ned
          en srpm (kilde rpm) og bruke <application>rpm2cpio</application> (se
          tipset nederst på siden). For rpms gå til <ulink
          url="https://dl.fedoraproject.org/pub/fedora/linux/"/> og velg deretter
          hvilken repo du ønsker å se på - development/rawhide er den siste
          utvikling, eller velg utgivelser for det som ble sendt i en utgivelse,
          updates for oppdateringer til en utgivelse, eller updates/testing for de siste
          oppdateringer som kan fungere eller ha problemer.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Gentoo - Bruk først en søkemotor for å finne et ebuild som ser ut som
          det løser problemet, eller søk på <ulink
          url="https://packages.gentoo.org/"/> - bruk søkefeltet. Legg merke til hvor
          pakken bor i porterings hierarkiet, f.eks.
          <filename>app-something/</filename>. Generelt kan du behandle ebuild som
          en slags pseudo-kode / skall kombinasjon med noen funksjoner du kan
          som du kan gjøre en gjetning på, som f.eks <command>dodoc</command>. Hvis løsningen bare er en
          <command>sed</command>, Prøv det. Imidlertid vil reparasjonen i de fleste tilfeller bruke en
          oppdatering. For å finne oppdateringen, bruk et gentoo-portage speil: To lenker til speil
          i U.S.A. som vanligvis ser ut til å være oppdatert er
          <ulink url="https://mirror.rackspace.com/gentoo-portage/"/> og
          <ulink url="https://mirror.steadfast.net/gentoo-portage/"/>. Naviger ned
          treet til pakken, deretter til <filename>files/</filename> mappen
          for å se etter oppdateringen. Noen ganger har ikke et porteringsspeil blitt oppdatert,
          spesielt for en nylig ny oppdatering. I noen få tilfeller, gentoo batch
          oppdaterer inn i en tarball og ebuild vil ha en lenke i skjemaet
          https://dev.gentoo.org/~${PATCH_DEV}/distfiles/${P}-patches-${PATCH_VER}.tar.xz
          her, se etter PATCH_DEV og PATCH_VER i bygget og formater hele
          URL i nettleseren din eller for wget. Husk '~' før utviklerens
          ID og merk at å prøve å søke på de tidligere nivåene av URLen i en
          nettleseren kan sende deg til www.gentoo.org eller returnere 403 (forbudt).
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>openSUSE gi en rullende utgivelse, noen pakkeversjoner er i
          <ulink url="https://download.opensuse.org/source/tumbleweed/repo/oss/src/"/>
          men andre er i ../update/openSUSE-current/src - 
          kilden ser bare ut til å være tilgjengelig i kilde rpms.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Slackware - den offisielle pakkenettleseren er for øyeblikket ødelagt.
          Stedet <ulink url="https://slackbuilds.org/"/> har nåværende og tidligere
          versjoner i deres uoffisielle depot med lenker til hjemmesider, nedlastinger,
          og noen individuelle filer, spesielt <filename>.SlackBuild</filename>
          filer.</para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>Ubuntu <ulink url="http://ftp.ubuntu.com/ubuntu/pool/"/> - se
          Debian merknader ovenfor.</para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Hvis alt annet mislykkes, prøv blfs-support e-postlisten.</para>
    </listitem>
  </itemizedlist>

  <tip>
    <para>Hvis du har funnet en pakke som kun er tilgjengelig i
    <filename class='extension'>.deb</filename> eller
    <filename class='extension'>.rpm</filename>
    format, det er to små skript, <command>rpm2targz</command> og
    <command>deb2targz</command> som er tilgjengelig på
    <ulink url="&sources-anduin-http;/extras/deb2targz.tar.bz2"/> og
    <ulink url="&sources-anduin-http;/extras/rpm2targz.tar.bz2"/> å konvertere arkivene
    til en enkel <filename>tar.gz</filename> format.</para>
    <para>Du kan også finne et rpm2cpio skript nyttig. Perl versjonen i
    linux kjernearkiver på <ulink
    url="https://lore.kernel.org/all/20021016121842.GA2292@ncsu.edu/2-rpm2cpio"/>
    fungerer for de fleste kilderpm. rpm2targz skriptet vil bruke et rpm2cpio skript
    eller binær hvis en er på vei. Merk at rpm2cpio vil pakke ut en kilde
    rpm i gjeldende mappe, og gir en tarball, en spesifikasjonsfil og kanskje oppdateringer
    eller andre filer.</para>
  </tip>

</sect1>
