<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="libraries" xreflabel="biblioteker">
  <?dbhtml filename="libraries.html"?>


  <title>Biblioteker: Statisk eller delt?</title>

  <!-- section g : 'Others' in longindex.html -->
  <indexterm zone="libraries">
    <primary sortas="g-libraries">biblioteker: statisk eller delt</primary>
  </indexterm>

  <sect2 role="package">
    <title>Biblioteker: Statisk eller delt?</title>

    <para>
      De originale bibliotekene var rett og slett et arkiv av rutiner som
      de nødvendige rutinene ble trukket ut fra og koblet inn i det kjørbare
      programmet. Disse beskrives som statiske biblioteker, med navn på formen
      <filename>libfoo.a</filename> på UNIX lignende operativsystemer.
      På noen gamle operativsystemer er de den eneste tilgjengelige typen.
    </para>

    <para>
      På nesten alle Linux plattformer er det også <quote>delte</quote>
      (eller tilsvarende <quote>dynamiske</quote>)
      biblioteker (med navn på formen <filename>libfoo.so</filename>) &ndash;
      en kopi av biblioteket lastes inn i det virtuelle minnet, og deles av
      alle programmene som kaller noen av funksjonene. Dette er plass
      effektiv.
    </para>

    <para>
      Tidligere ble essensielle programmer som et skall ofte koblet sammen
      statisk slik at en form for minimalt gjenopprettingssystem til og med ville eksistere
      hvis delte biblioteker, som f.eks <filename>libc.so</filename>, ble
      skadet (f.eks. flyttet til <filename class="directory">lost+found</filename>
      av <command>fsck</command> etter en uren nedstengning). Nå for tiden,
      de fleste bruker en alternativ systeminstallasjon eller en USB pinne hvis de
      må gjenopprette. Journalføring av filsystemer reduserer også sannsynligheten for
      denne typen problem.
    </para>

<!-- really?
    <para>
      Utviklere, i det minste mens de utvikler, foretrekker ofte å bruke
      statiske versjoner av bibliotekene som koden deres lenker til.
    </para>
-->
    <para>
      Inne i boken er det forskjellige steder hvor konfigureringsbrytere
      som for eksempel <parameter>--disable-static</parameter> er brukt, og
      andre steder hvor muligheten for å bruke systemversjoner av
      biblioteker i stedet for versjonene som er inkludert i en annen pakke
      er diskutert. Hovedgrunnen til dette er å forenkle oppdateringer av biblioteker.
    </para>

    <para>
      Hvis en pakke er koblet til et dynamisk bibliotek, oppdatering til et nyere
      bibliotekversjon er automatisk når det nyere biblioteket er installert og
      programmet (på nytt) startes (forutsatt at bibliotekets hovedversjon er uendret,
      f.eks. går fra <filename>libfoo.so.2.0</filename> til
      <filename>libfoo.so.2.1</filename>. Gå til
      <filename>libfoo.so.3</filename> vil kreve rekompilering &ndash;
      <command>ldd</command> kan brukes til å finne hvilke programmer som bruker den gamle
      versjonen). Hvis et program er knyttet til et statisk
      biblioteket, må programmet alltid kompileres på nytt. Hvis du vet hvilke
      programmer som er knyttet til et bestemt statisk bibliotek, er dette bare en
      irritasjon. Men vanligvis vil du <emphasis>ikke</emphasis> vite hvilke
      programmer å rekompilere.
    </para>
<!-- obsolete with /usr merge
    <para>De fleste biblioteker er felles, men hvis du gjør noe uvanlig, som f.eks
    flytte et delt bibliotek til <filename class="directory">/lib</filename>
    ved et uhell bryter <literal>.so</literal> symbollinken i
    <filename class="directory">/usr/lib</filename> mens du beholder det statiske
    biblioteket i <filename class="directory">/lib</filename>, det statiske biblioteket
    vil stille kobles inn i programmene som trenger det.</para>
-->
    <para>
      En måte å identifisere når et statisk bibliotek brukes, er å håndtere
      det på slutten av installasjonen av hver pakke. Skriv et skript
      for å finne alle de statiske bibliotekene i <filename
        class="directory">/usr/lib</filename> eller hvor enn du installerer
      til, og enten flytte dem til en annen mappe slik at de er ikke
      lenger blir funnet av linkeren, eller gi dem nytt navn slik at
      <filename>libfoo.a</filename> blir
      f.eks. <filename>libfoo.a.hidden</filename>. Det statiske biblioteket kan da
      midlertidig gjenopprettes hvis det noen gang er nødvendig, og pakken som trenger
      det kan identifiseres. Dette bør ikke gjøres blindt siden mange
      biblioteker eksisterer bare i en statisk versjon. For eksempel noen biblioteker
      fra <application>glibc</application> og
      <application>gcc</application> pakkene skal alltid være
      presentert på systemet som (<filename>libc_nonshared.a, libg.a,
        libpthread_nonshared.a, libssp_nonshared.a, libsupc++.a</filename>
      fra glibc-2.36 og gcc-12.2).
    </para>

<!-- versions hardcoded in this para, it's a comment on those versions  -->
    <para>Hvis du bruker denne tilnærmingen, kan du oppdage at flere pakker enn
    du ventet bruker et statisk bibliotek. Det var tilfellet med
    <application>nettle-2.4</application> i standard kun statisk
    konfigurasjon: Det ble påkrevd av <application>GnuTLS-3.0.19</application>,
    men også koblet til pakke(r) som bruker
    <application>GnuTLS</application>, som for eksempel
    <application>glib-networking-2.32.3</application>.</para>

    <para>Mange pakker legger noen av sine vanlige funksjoner inn i et statisk
    bibliotek som bare brukes av programmene i pakken og,
    avgjørende, biblioteket er <emphasis>ikke</emphasis> installert som en
    frittstående bibliotek. Disse interne bibliotekene er ikke et problem &ndash; hvis
    pakken må bygges om for å fikse en feil eller sårbarhet, ingenting annet
    er knyttet til dem.</para>

    <para>Når BLFS nevner systembiblioteker, betyr det delte versjoner av
    biblioteker. Noen pakker som f.eks <xref linkend="firefox"/> og
    <xref linkend="gs"/> samler mange andre biblioteker i byggetreet deres.
    Versjonen de sender er ofte eldre enn versjonen som brukes i systemet,
    så det kan inneholde feil &ndash; noen ganger tar utviklere bryet med
    å fikse feil i de inkluderte bibliotekene, andre ganger gjør de det ikke.</para>

    <para>Noen ganger er det en enkel avgjørelse å bestemme seg for å bruke systembiblioteker.
    Andre ganger kan det kreve at du endrer systemversjonen (f.eks
    <xref linkend="libpng"/> hvis det brukes til <xref linkend="firefox"/>).
    Noen ganger sender en pakke et gammelt bibliotek og kan ikke lenger koble til
    gjeldende versjon, men kan lenke til en eldre versjon. I dette tilfellet, BLFS
    vil vanligvis bare bruke den leverte versjonen. Noen ganger det er det inkluderte
    biblioteket ikke lenger utviklet separat, eller oppstrøms er nå det samme som
    pakkens oppstrøms og du har ingen andre pakker som vil bruke den.
    I slike tilfeller vil du bli ledet til å bruke det inkluderte biblioteket selv om
    du vanligvis foretrekker å bruke systembiblioteker.</para>

  </sect2>

</sect1>
