<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="TTF-and-OTF-fonts">
  <?dbhtml filename="TTF-and-OTF-fonts.html"?>


  <title>TTF og OTF fonter</title>

  <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts">
    <primary sortas="a-TTF-and-OTF-fonts">TTF og OTF fonter</primary>
  </indexterm>

  <!-- although indexterm entries can be added for the individual fonts, and
   will link to the correct part of the page, that seems unnecessary unless
   the font is linked from other pages -->

    <sect2 role="configuration">
    <title>Om TTF og OTF fonter</title>

    <para>
     Opprinnelig ga Xorg kun punktgrafikkfonter. Senere, noen skalerbare
      Type1 fonter ble lagt til, men skrivebordsverdenen gikk videre til å bruke TrueType
      og Open Type fonter. For å støtte disse bruker Xorg Xft, X FreeType
      grensesnittbibliotek.
    </para>

    <para>
      Disse fontene kan gi hint, som <application>fontconfig</application>
      bruker for å justere dem for maksimal lesbarhet på dataskjermer. På linux
      bør du alltid foretrekke de antydede versjonene, hvis tilgjengelige (vanligvis
      latinske, kyrilliske og greske alfabeter kan bruke hint, de fleste andre
      skriftsystemer bruker ikke hinting).
    </para>

    <para>
      Noen få fonter er gitt som samlinger (TTC eller OTC) hvor skriftdata
      deles mellom forskjellige fonter, og sparer dermed diskplass. Behandle disse
      nøyaktig på samme måte som individuelle TTF eller OTF filer.
    </para>

    <para>
      Hvis en skrift gir både TTF og OTF skjemaer, foretrekker du OTF skjemaet i
      linux, kan det gi flere funksjoner for programmer som vet hvordan de skal brukes
      (som xelatex).
    </para>

    <para>
      For noen skript <application>pango</application> er påkrevd for å
      gjengi ting riktig, enten ved å velge forskjellige glyffvarianter, eller ved
      å kombinere glyffer - i begge tilfeller, i henhold til konteksten. Dette gjelder
      spesielt arabiske og indiske skrifter.
    </para>

    <para>
      Standard skalerbare fonter som følger med <application>X</application>
      gir svært dårlig Unicode dekning. Du vil kanskje legge merke til det i applikasjoner
      som bruker <application>Xft</application> at noen tegn vises som en boks
      med fire binære sifre inni. I dette tilfellet, en font med
      nødvendige glyfer er ikke funnet. Andre ganger, applikasjoner som
      ikke bruker andre fontfamilier som standard og ikke godtar erstatninger
      fra <application>Fontconfig</application> vil vise tomme linjer når
      standardfonten ikke dekker ortografien til brukerens språk.
    </para>

    <para>
      Fontene som er tilgjengelige for et program er de som var til stede da
      det ble startet, så hvis du legger til en ekstra font og ønsker å bruke den i et program
      som for øyeblikket kjører, så må du lukke og starte det
      programmet på nytt.
    </para>

    <para>
      Noen mennesker er glade for å ha dusinvis, eller til og med hundrevis, av skriftfiler
      tilgjengelig, men hvis du noen gang ønsker å velge en spesifikk font på en
      skrivebordapplikasjon (for eksempel i en tekstbehandler) og deretter bla gjennom mange
      skrifttyper for å finne den rette er tregt og vanskelig - færre er bedre. Så for
      noen fontpakker kan du bestemme deg for å installere bare en av skriftene - men
      installer likevel de forskjellige variantene (kursiv, fet, osv.) siden disse er
      alle varianter for samme skriftnavn.
    </para>

    <para>
      Tidligere anbefalte alle å kjøre <command>fc-cache</command>
      som <systemitem class="username">root</systemitem> bruker etter installasjon
      eller fjerning av fonter, men dette er ikke lenger nødvendig på linux,
      <application>fontconfig</application> vil gjøre det automatisk om nødvendig og
      hvis hurtiglagrene er mer enn 30 sekunder gamle. Men hvis du legger til en font og vil
      bruke den umiddelbart, så kan du kjøre den kommandoen (som en vanlig bruker).
    </para>

    <para>
      Det er flere referanser nedenfor til CJK karakterer. Dette står for
      Kinesisk, japansk og koreansk, selv om moderne koreansk nå er nesten alt
      skrevet ved hjelp av de fonetiske Hangul-glyfer (det pleide noen ganger å bruke Hanja
      glyfer som ligner på kinesisk og japansk). Unicode bestemte seg for å gå
      for <ulink
      url="https://en.wikipedia.org/wiki/Han_unification">Han Unification</ulink>
      og å kartlegge noen kinesiske og japanske glyfer til de samme kodepunktene. Dette
      var svært upopulær i Japan, og resultatet er at forskjellige fonter vil
      gjengi noen kodepunkter i ganske forskjellige former. I tillegg forenklet
      Kinesisk vil noen ganger bruke samme kodepunkt som tradisjonell kinesisk men
      vil vise det annerledes, noe analogt med de forskjellige formene som brukes
      for bokstavene 'a' og 'g' på engelsk (en-etasjes og to-etasjes),
      bortsett fra at man i en språksammenheng vil se "feil" ut snarere enn bare
      "annerledes".
    </para>

    <para>
      I motsetning til de fleste andre pakker i denne boken, overvåker ikke BLFS redaktørene
      versjonene av fontene på denne siden - når en font er god nok
      for generell bruk er de typiske tilleggene i en ny versjon mindre (f.eks. nye
      valutasymboler, eller glyffer som ikke er for et moderne språk, for eksempel emojis eller
      spillekort). Derfor viser ingen av disse fontene versjon eller md5
      informasjon.
    </para>

    <para>
      Listen nedenfor vil ikke gi fullstendig Unicode dekning.
      Unicode oppdateres hvert år, og de fleste tilleggene er nå for historiske
      skrivesystemer. For nesten fullstendig dekning kan du installere <xref
      linkend="noto-fonts"/> (ca. 180 fonter sist sjekket), men
      antall fonter gjør det <emphasis>mye</emphasis> mindre praktisk å
      velge en bestemt font i et dokument, og de fleste vil se på mange
      av dem som sløsing med plass. Vi pleide å anbefale <ulink
      url="https://unifont.org/fontguide/">Unicode Font Guide</ulink>, men det
      har ikke blitt oppdatert siden 2008, og mange av koblingene er døde.
    </para>

    <para>
      Rendrete eksempler på de fleste av disse fontene, og mange andre, med
      detaljer om hvilke språk de dekker, noen eksempler på latinske skrifttyper
      med de samme beregningene (oppført som "Erstatte latinske fonter") og forskjellige filer
      av dummy tekst for å sammenligne fonter av lignende typer, finnes på
      <ulink url="http://zarniwhoop.uk/ttf-otf-notes.html#examples">
      font comparison</ulink> side. Dette nettstedet dekker også andre nåværende
      skrivesystemer.
    </para>

    <para>
      Fonter leveres ofte i zip filer, som krever <xref linkend="unzip"/>
      for å liste og pakke dem ut, men selv om den nåværende utgivelsen er en tarball
      bør du fortsatt sjekke om det vil opprette en mappe (å spre
      innholdet i en zip fil eller tarball på tvers av gjeldende mappe kan være
      veldig rotete, og noen få fonter skaper rare __MACOSX/ mapper. I tillegg,
      mange fonter leveres med tillatelser som ikke lar "andre" lese
      dem - hvis en font skal installeres for systemomfattende bruk, eventuelle mapper
      må være modus 755 og alle filene modus 644, så endre dem om nødvendig.
      Hvis du glemmer det, kan root brukeren se en bestemt skrift i
      <command>fc-list</command> men en vanlig bruker vil ikke se den.
    </para>

    <para>
      Som et eksempel på fontinstallasjon, vurder installasjonen av
      <xref linkend="dejavu-fonts"/>. I denne spesielle pakken, TTF filene
      er i en undermappe. Fra den utpakkede kildemappen, kjør
      følgende kommandoer som <systemitem class="username">root</systemitem>
      bruker:
    </para>

<screen role="root"><userinput>install -v -d -m755 /usr/share/fonts/dejavu &amp;&amp;
install -v -m644 ttf/*.ttf /usr/share/fonts/dejavu &amp;&amp;
fc-cache -v /usr/share/fonts/dejavu</userinput></screen>

    <para>
      Hvis du ønsker det, kan du også installere eventuelle lisenser eller annen dokumentasjon,
      enten ved siden av fonten eller i en tilsvarende katalog under
      <filename class="directory">/usr/share/doc/</filename>.
    </para>

    <para>
      Noen få fonter leveres med kilden så vel som med fullførte TTF eller OTF
      fil(er). Med mindre du har tenkt å endre fonten, og har de riktige verktøyene
      (noen ganger <xref linkend="fontforge"/>, men ofte kommersielle verktøy), denne
      kilden vil ikke gi noen fordel, så ikke installer den. En eller to fonter vil til og med
      sendes med Web Open Font Format (WOFF) filer - nyttig hvis du kjører en webserver
      og ønsker å bruke den skriften på den, men ikke nyttig for skrivebord.
    </para>

    <para>
      For å gi større Unicode dekning, anbefales det å installere
      noen av følgende fonter, avhengig av hvilke nettsteder og språk du
      ønsker å lese. Den neste delen av denne siden beskriver noen fonter som i det minste dekker
      latinske alfabeter, den siste delen tar for seg CJK problemer.
    </para>

    <note>
      <para>
        Det anbefales på det sterkeste å installere <xref
        linkend="dejavu-fonts"/>.
      </para>
    </note>

    <!-- fonts covering at least latin languages, order alphabetically
    NB the xreflabel in the bridgehead is used in any link names, the
    associated text is embiggened for the heading, the text for the
    sortas appears as the key in the longindex -->

    <bridgehead renderas="sect3" id="Caladea"
    xreflabel="Caladea">Caladea</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://fonts.google.com/specimen/Caladea">Caladea</ulink>
      (opprettet som en ekstra font for Chrome OS)
      er metrisk kompatibel med MS Cambria og kan brukes hvis du
      må redigere et dokument som noen startet i Microsoft Office med
      Cambria og returner det til dem.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="cantarell-fonts"
    xreflabel="Cantarell fonts">Cantarell fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts cantarell-fonts">
      <primary sortas="a-cantarell-fonts">Cantarell fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url=
      "&gnome-download-http;/cantarell-fonts/">Cantarell fonter</ulink>
      &ndash; Cantarell skrifttypefamilien gir en moderne humanist
      sans serif. Den er spesielt optimalisert for lesbarhet i små størrelser
      og er den foretrukne skriftfamilien for
      <application>GNOME-3</application> brukergrensesnittet.
    </para>

    <para>
      Vær oppmerksom på at den nåværende versjonen inkluderer en VF (Variable Font)
      filen kan gi alle de individuelle fontene (følger også med), men bryter
      <application>xelatex</application> hvis den blir funnet av
      <application>fontconfig</application>. De enkelte fontene fungerer fint.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Carlito"
    xreflabel="Carlito">Carlito</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
      "https://github.com/googlefonts/carlito">Carlito</ulink>
      (opprettet som en ekstra Chrome OS skrifttype)
      er metrisk kompatibel med MS Calibri og
      kan brukes hvis du må redigere et dokument som noen startet i
      Microsoft Office ved hjelp av Calibri og returner det til dem.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="dejavu-fonts"
    xreflabel="Dejavu fonts">DejaVu fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts dejavu-fonts">
      <primary sortas="a-dejavu-fonts">DejaVu fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
      url="https://sourceforge.net/projects/dejavu/files/dejavu/">DejaVu
      fonter</ulink> &ndash; Disse fontene er en utvidelse av og erstatning
      for, Bitstream Vera fontene og gi latinbaserte skript med
      aksenter og tegnsetting som "smarte anførselstegn" og variantavstand
      tegn, samt kyrilliske, greske, arabiske, hebraiske, armenske,
      georgiske og noen andre glyfer. I fravær av Bitstream Vera
      skrifter (som hadde mye mindre dekning), er disse standard reserve
      fonter.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="freefont"
    xreflabel="freefont">GNU FreeFont</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://ftpmirror.gnu.org/gnu/freefont/">GNU FreeFont</ulink>
      &ndash; Dette settet med fonttyper dekker mange ikke-CJK tegn,
      spesielt noen av variantene av latinske og kyrilliske bokstaver som brukes i
      minoritetsspråk, men glyfer er relativt små (i motsetning til DejaVu
      skrifter som er relativt store) og ganske lette ("mindre svarte"
      når svart på hvitt brukes) som betyr at i noen sammenhenger som f.eks
      terminaler er de ikke visuelt tiltalende, for eksempel når de fleste andre
      glyffer leveres av en annen font. På den annen side, noen fonter brukt
      primært for trykte utskrifter, og mange CJK fonter, er også lette.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Gelasio"
    xreflabel="Gelasio">Gelasio</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://fontlibrary.org/en/font/gelasio">Gelasio</ulink> er
      metrisk kompatibel med MS Georgia og
      <application>fontconfig</application> vil bruke det hvis noen gang Georgia er
      forespurt, men ikke installert.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="liberation-fonts"
    xreflabel="Liberation fonts">Liberation fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts liberation-fonts">
      <primary sortas="a-liberation-fonts">Liberation fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://github.com/liberationfonts/"> Liberation
      fonter</ulink> gi libre erstatninger for Arial, Courier New, og Times
      New Roman. <application>Fontconfig</application> vil bruke dem som
      erstatter for disse skriftene, og også for lignende Helvetica, Courier,
      Times Roman, selv om den for disse sistnevnte kan foretrekke en annen font (se
      eksemplene i 'Erstatninger' PDF-er på <ulink
      url="http://zarniwhoop.uk/files/PDF-substitutes/"> zarniwhoop.uk).</ulink>
    </para>

    <para>
      Mange vil finne Liberation fontene nyttige for sider hvor en av
      disse fontene er forespurt.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="corefonts"
    xreflabel="corefonts">Microsoft Kjernefonter</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://corefonts.sourceforge.net/">Microsoft
      Kjernefonter</ulink> er fra 2002. De ble levert med gamle versjoner av
      Microsoft Windows og ble tilsynelatende gjort tilgjengelig for generell bruk.
      Du kan pakke dem ut fra 'exe' filene ved å bruke
      <application>bsd-tar</application> fra <xref linkend="libarchive"/>.
      Sørg for å lese lisensen før du bruker dem. På en gang noen av
      disse skriftene (spesielt Arial, Times New Roman, og til en mindre
      utstrekning Courier New) var mye spesifisert på nettsider. Hele settet
      inneholder Andale Mono, Arial, Arial Black, Comic Sans MS, Courier
      New, Georgia, Impact, Times New Roman, Trebuchet MS, Verdana og
      Webdings.
    </para>

    <para>
      Vær oppmerksom på at hvis du bare vil bruke en font med samme beregninger
      (tegnstørrelse osv.) som Arial, Courier New eller Times New Roman kan du
      bruke libre Liberation Fonts (over), og på samme måte kan du erstatte
      Georgia med Gelasio.
    </para>

    <para>
      Selv om mange gamle innlegg anbefaler å installere disse fontene for
      bedre utseende, det er nyere innlegg om at disse er stygge
      eller "ødelagt". Et forslag er at de ikke støtter anti-aliasing.
    </para>

    <para>
      De nyere skriftene som Microsoft har gjort som standardinnstillinger i senere utgivelser av
      MS Windows eller MS Office (Calibri og Cambria) har aldri vært fritt
      tilgjengelig. Men hvis du ikke har dem installert, kan du finne metrisk
      ekvivalenter (Carlito, Caladea) ovenfor.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="noto-fonts"
    xreflabel="Noto fonts">Noto fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts noto-fonts">
      <primary sortas="a-noto-fonts">Noto fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
      url="https://www.google.com/get/noto/">Noto fonter</ulink> ('No Tofu', dvs.
      unngå bokser med prikker [hex sifre] når en glyph ikke kan bli funnet) er et
      sett med fonter som tar sikte på å dekke <emphasis>hver glyph i unicode,
      uansett hvor obskur</emphasis>. Disse fontene, eller i det minste Sans Serif
      fonter, brukes av KF5 (i utgangspunktet kun for gtk applikasjoner). Hvis du vil
      dekke historiske språk, kan du laste ned alle fontene ved å klikke
      på lenken øverst på siden.
    </para>

    <para>
      Folk som bruker språk skrevet med latinske, greske eller kyrilliske alfabeter trenger
      bare å installer selve Noto Sans, og kanskje Noto Sans Symbols for valuta
      symboler. For mer informasjon om CJK fontene, se <xref
      linkend="NotoSansCJK"/> under. Det er også separate fonter for hver
      andre gjeldende skrivesystemer, men også disse vil også kreve Noto Sans
      (eller Noto Serif) og kanskje Noto Symbols.
    </para>

    <para>
      Du bør imidlertid være oppmerksom på at <application>fontconfig</application>
      vet ingenting om Noto fonter. "Noto Sans Something" fontene blir hver
      behandlet som separate fonter (og for arabisk er det ikke en spesifikk Sans
      navn), så hvis du har andre fonter installert, kan du velge hvilken font
      å bruke for manglende tegnvarianter der 'Noto Sans' er spesifisert, vil være tilfeldig,
      bortsett fra at Sans fonter vil bli foretrukket fremfor <emphasis>kjente</emphasis>
      Serif og Monospace fonter fordi Sans er reserven for ukjente fonter.
    </para>


    <bridgehead renderas="sect3" id="oxygen-fonts"
    xreflabel="Oxygen fonts">Oxygen fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts oxygen-fonts">
      <primary sortas="a-oxygen-fonts">Oxygen fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Da KDE Frameworks 5 først ble utgitt, brukte den <ulink url=
      "https://download.kde.org/stable/plasma/5.4.3/oxygen-fonts-5.4.3.tar.xz">
      Oxygen fonter</ulink>
      som ble designet for integrert bruk med KDE skrivebordet. Disse fontene
      er ikke lenger aktivt vedlikeholdt, så KDE tok en beslutning om å bytte til
      <xref linkend="noto-fonts"/>, men for øyeblikket er de forsatt
      <emphasis>påkrevd</emphasis> av 'startkde'.
    </para>

    <para>
      Opprinnelig ble disse fontene bare levert som kilde, trenger <xref
      linkend="cmake"/> og <xref linkend="fontforge"/> for å lage TTF
      filer. Men en stund har kilden også tatt med den utarbeidede TTF.
      Den eneste uvanlige funksjonen er at hver TTF fil er i sin egen undermappe
      (<filename class="directory">oxygen-fonts/{*-?00}/</filename>) med
      kilden i ytterligere undermapper. Du kan bare installere hele
      tarballen hvis du foretrekker det, selv om det vil kaste bort plass.
    </para>


    <bridgehead renderas="sect3" id="source-code-pro"
    xreflabel="Source Code Pro">Source Code Pro</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts source-code-pro">
      <primary sortas="a-source-code-pro">Source Code Pro</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Dette settet med fonter fra Adobe (sju forskjellige vekter) inkluderer det som er
      nå den foretrukne monospace fonten for de programmene som bruker <xref
      linkend="gsettings-desktop-schemas"/>. The github release <ulink url=
      "https://github.com/adobe-fonts/source-code-pro.git#release">
      source-code-pro</ulink>
      inneholder OTF (foretrukket) og TTF samt kilde og WOFF fontene.
    </para>

    <para>
      For å bruke dette i terminaler vil du sannsynligvis bare ha Regular fonten.
    </para>

    <para>
      Det finnes også en eldre TTF versjon av denne tilgjengelig fra <ulink url=
      "https://fonts.google.com/specimen/Source+Code+Pro?selection.family=Source+Code+Pro">
      Google fonts</ulink> men det har svært begrenset dekning (tilstrekkelig for de fleste
      Europeiske språk som bruker et latinsk alfabet).
    </para>


    <bridgehead renderas="sect3" id="CJKfonts"
    xreflabel="CJKfonts">CJK fonter:</bridgehead>

    <para>
      Som angitt tidligere, bruk av en kombinasjon av kinesisk, japansk
      og koreansk kan være vanskelig - hver skrift dekker bare en delmengde av tilgjengelige
      kodepunkter, kan de foretrukne formene til glyphene variere mellom
      språk, og mange av CJK skriftene støtter faktisk ikke moderne
      koreansk.
    </para>

    <para>
      Også som standard <application>fontconfig</application> foretrekker kinesisk til
       japansk. Innstille det dekkes på <xref
      linkend="prefer-chosen-CJK-fonts"/>.
    </para>

    <para>
      Selv om Unicode har blitt utvidet til å tillate et veldig stort antall CJK
      kodepunkter, de utenfor grunnplanet (større enn U+0xFFFF) er ikke
      ofte brukt på mandarin (den normale formen for skriftlig kinesisk, enten
      Forenklet (PRC) eller Tradisjonell (Taiwan)), eller japansk.
    </para>

    <para>
      For Hong Kong, som bruker tradisjonell kinesisk og hvor kantonesisk er
      dominerende språk, ble Hong Kong Supplementary Character Set lagt til
      Unicode i 2005 og revidert i 2009 (det er en del av CJK Extension B og
      inneholder mer enn 1900 tegn). Tidligere fonter vil ikke kunne
      støtte kantonesisk eller bruk av disse tegnene der lokale navn er
      skrevet på mandarin. UMing HK, Noto Sans CJK HK og WenQuanYi Zen Hei
      fonter ser alle ut til å dekke bruken i Hong Kong
      (<application>fontconfig</application> er uenig om Noto Sans CJK HK).
    </para>

    <para>
      Han glyfer er dobbel bredde, andre tegn i samme font kan være
      smalere. For deres CJK innhold kan alle disse fontene betraktes som
      monospaced (dvs. fast bredde).
    </para>

    <para>
      Hvis alt du ønsker å gjøre er å kunne gjengi CJK glyfer, å installere
      <xref linkend="wenquanyi-zenhei"/> kan være et godt sted å starte hvis du
      ikke allerede har en preferanse.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Chinese-fonts"
    xreflabel="Chinese fonts">Kinesiske fonter:</bridgehead>

    <para>
      På kinesisk er det tre skriftstiler i vanlig bruk: Sung (også
      kjent som Song eller Ming) som er den mest vanlige ornamenterte ("serif")
      form, Kai ("penselstrøk") som er en tidligere ornamentert stil som
      ser ganske annerledes ut, og moderne Hei ("sans"). Med mindre du setter pris på
      forskjeller, vil du sannsynligvis ikke installere Kai fonter.
    </para>

<!-- prefer the less-old Opendesktop-fonts to fireflysung
    <bridgehead renderas="sect4" id="fireflysung"
    xreflabel="fireflysung">Fireflysung</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
      "http://ftp.osuosl.org/pub/blfs/conglomeration/Xorg//fireflysung-1.3.0.tar.gz">fireflysung</ulink>
      &ndash; Denne fonten ('AR PL New Sung') var en av de første libre fontene for
      å gi kinesisk dekning. <application>fontconfig</application> vet
      den skal behandles som en Serif font.
    </para> -->

    <bridgehead renderas="sect4" id="NotoSansCJK"
    xreflabel="Noto Sans CJK">Noto Sans CJK</bridgehead>

    <!-- indexterm entry retained for future linkage from kde -->
    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts NotoSansCJK">
      <primary sortas="a-noto-sans-cjk">Noto Sans CJK</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://www.google.com/get/noto/help/cjk/">
        Noto Sans CJK
      </ulink>
      &ndash; Sans-Serif sett med alle CJK fonter i en ttc &ndash; som lenken
      sier, kan du velge å installere TTC og dekke alle språkene i
      alle vekter i en 110MB fil, eller du kan laste ned undersett. Det er
      også Monospace versjoner.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="Opendesktop-fonts"
    xreflabel="Opendesktop-fonts">Opendesktop fonter</bridgehead>

    <para>
      En kopi av versjon 1.4.2 av
      <ulink url="https://sources.archlinux.org/other/opendesktop-fonts/">
        opendesktop-fonter
      </ulink>
      er bevart ved Arch. Dette var en senere utvikling av fireflysung som
      BLFS pleide å anbefale, for å legge til Kai og Mono fonter. Navnet på Sung
      skrifttypen forblir 'AR PL New Sung', så de kan ikke installeres sammen.
    </para>

    <para>
      På et tidspunkt var det en 1.6 utgivelse, og mer nylig noen versjoner på
      github, som også inkluderte en Sans font (Odohei), men de har blitt
      fjernet fra nettet, og det er uklart om det var et problem.
      <application>Fontconfig</application> vet ikke noe om
      senere fonter (AR PL New Kai, AR PL New Sung Mono) og vil som standard
      behandler dem som Sans.
    </para>

<!-- comment, because not recommended
    <bridgehead renderas="sect4" id="UKai"
    xreflabel="UKai">UKai</bridgehead>

    <para>
      <ulink
      url="http://packages.debian.org/sid/fonts-arphic-ukai">UKai fonter</ulink>
      &ndash; sett med kinesiske Kai-fonter i en ttc som inneholder varianter av
      Forenklet og tradisjonell (Taiwanesisk, andre variant for forskjellige
      <ulink url="https://en.wikipedia.org/wiki/Bopomofo">bopomofo</ulink>,
      og kantonesisk). Dette leveres med gamle syntaksfiler som kan installeres til
      <filename class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename> men se <xref
      linkend="editing-old-style-conf-files"/>.
    </para>
-->

    <bridgehead renderas="sect4" id="UMing"
    xreflabel="UMing">UMing</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
      "https://packages.debian.org/sid/fonts-arphic-uming">UMing fonter</ulink>
      &ndash; sett med kinesiske Ming fonter (fra Debian, bruk '.orig' tarballen)
      i en ttc som inneholder varianter av forenklet og tradisjonell kinesisk
      (Taiwanesisk, med andre variant for forskjellige
      <ulink url="https://en.wikipedia.org/wiki/Bopomofo">bopomofo</ulink>,
      og kantonesisk for Hong Kong). Dette leveres med gamle syntaksfiler som du
      kan installere til
      <filename class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename> men se <xref
      linkend="editing-old-style-conf-files"/>.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="wenquanyi-zenhei"
    xreflabel="WenQuanYi ZenHei">WenQuanYi Zen Hei</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts wenquanyi-zenhei">
      <primary sortas="a-wenquanyi-zenhei">WenQuanYi Zen Hei</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
      url="https://sourceforge.net/projects/wqy/files/wqy-zenhei/">WenQuanYi
      Zen Hei</ulink> gir en Sans-Serif font som dekker alle CJK skript
      inkludert koreansk. Selv om det inkluderer gammeldagse conf filer, er disse
      ikke obligatorisk: <application>fontconfig</application> vil allerede behandle
      disse skriftene (den "skarpe" inneholder punktgrafikk, monospace ser ikke
      ut til å være Mono i sin ASCII del) som Sans, Serif og Monospace. Hvis alt
      du ønsker å gjøre er å kunne gjengi Han og koreansk tekst uten
      bekymre deg for finhetene til figurene som brukes, hovedfonten fra
      denne pakken er en god font å bruke.
    </para>


    <bridgehead renderas="sect3" id="Japanese-fonts"
    xreflabel="Japanese fonts">Japanske fonter:</bridgehead>

    <para>
      På japansk er gotiske fonter Sans, Mincho er Serif. BLFS pleide å
      nevne bare Kochi fontene, men nå ser de ut til å være det
      minst foretrukket av de japanske skriftene.
    </para>

    <para>
      Bortsett fra skriftene som er beskrevet nedenfor, bør du også vurdere <xref
      linkend="NotoSansCJK"/>.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="IPAex"
    xreflabel="IPAex fonts">IPAex fonter</bridgehead>

     <!-- indexterm retained for expected link from tuning fontconfig -->
    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts IPAex">
      <primary sortas="a-ipaex-fonts">IPAex fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://moji.or.jp/ipafont/">IPAex fonter</ulink> er
      gjeldende versjon av IPA fontene. Bruk
      <ulink url='https://moji-or-jp.translate.goog/ipafont/?_x_tr_sl=auto&amp;_x_tr_tl=en&amp;_x_tr_hl=en&amp;_x_tr_pto=wapp'>Google Translate</ulink>
      på hjemmesiden, klikk deretter på nedlastingslenken for IPAex Font Ver.004.01.
      Dessverre, <application>fontconfig</application> vet baret om
      de eldre IPA fontene og den gaffelformede IPA Mona fonten (som ikke er lett
      tilgjengelig og som tilsynelatende ikke oppfyller Debians frie programvare
      retningslinjer). Derfor, hvis du installerer IPAex fontene, kan det hende du ønsker
      å gjøre det kjent for fontconfig, se <xref
      linkend="prefer-chosen-CJK-fonts"/> for en mulig måte å gjøre dette på.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="Kochi"
    xreflabel="Kochi">Kochi fonter</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://osdn.net/projects/efont/releases/p1357">Kochi
      Erstatningsfonter</ulink> var de første virkelig frie japanske skriftene (de
      tidligere Kochi fontene ble angivelig plagiert fra en kommersiell font).
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="VLGothic"
    xreflabel="VL Gothic">VL Gothic</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts VLGothic">
      <primary sortas="a-vlgothic-fonts">VL Gothic</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://osdn.net/projects/vlgothic/releases/">VL
      Gothic</ulink> font er en moderne japansk font i to varianter med
      monotont eller proporsjonalt mellomrom for ikke-japanske tegn.
    </para>


    <bridgehead renderas="sect3" id="Korean-fonts"
    xreflabel="Korean fonts">Korean fonter:</bridgehead>

    <para>
      På koreansk er Batang eller Myeongjo (det eldre navnet) Serif, Dotum eller
      Gotisk er de viktigste Sans fontene. BLFS anbefalte tidligere Baekmuk
      fonter, men Nanum og Un fontene er nå foretrukket fremfor Baekmuk av
      <application>fontconfig</application> på grunn av brukerforespørsler.
    </para>

    <!-- when testing, my previous Nanum link gave permission errors, so
    link to a general page, at the cost of making it more complicated to
    download -->

    <para>
      Et praktisk sted å se eksempler på disse og mange andre koreanske
      fonter er <ulink url="https://www.freekoreanfont.com/">Frie Koreanske
      Fonter</ulink>. Klikk på 'Gothic Fonts' eller 'All Categories -> Myeongjo
      Fonts', klikk deretter på fonteksemplet for å se flere detaljer, inkludert
      Lisens, og klikk på lenken for å laste den ned. For Nanum trenger du
      å kunne lese koreansk for å finne nedlastingslenken på siden du kommer
      til. For Un er det direkte lenker og du kan finne un-fonts-core
      tarballen i <filename class="directory">releases/</filename>
      mappen.
    </para>

    <para>
      Alternativt, vurder <xref linkend="NotoSansCJK"/> (alle
      varianter dekker Hangul) eller <xref linkend="wenquanyi-zenhei"/>.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
