<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="TTF-and-OTF-fonts">
  <?dbhtml filename="TTF-and-OTF-fonts.html"?>


  <title>TTF og OTF fonter</title>

  <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts">
    <primary sortas="a-TTF-and-OTF-fonts">TTF og OTF fonter</primary>
  </indexterm>

  <!-- although indexterm entries can be added for the individual fonts, and
   will link to the correct part of the page, that seems unnecessary unless
   the font is linked from other pages -->

    <sect2 role="configuration">
    <title>Om TTF og OTF fonter</title>

    <para>
      Opprinnelig ga Xorg kun punktgrafikkfonter. Senere, ble noen skalerbare
      Type1 fonter lagt til, men skrivebordsverdenen gikk videre til å bruke TrueType
      og Open Type fonter. For å støtte disse bruker Xorg Xft, X FreeType
      grensesnittbibliotek, med <application>Fontconfig</application> (se
      forrige side for detaljer, inkludert hvordan fonter velges og forskjellige
      årsaker til at en font kan bli ignorert).
    </para>

    <para>
      Noen få fonter er gitt som samlinger (TTC eller OTC) hvor skriftdata
      deles mellom forskjellige fonter, og sparer dermed diskplass. Behandle disse
      nøyaktig på samme måte som individuelle TTF eller OTF filer.
    </para>

    <para>
      Hvis en skrift gir både TTF og OTF skjemaer, bør du foretrekke OTF skjemaet i
      linux, det kan gi flere funksjoner for programmer som vet hvordan de skal brukes
      (som xelatex). TTF filene til disse fontene inneholder vanligvis
      hint, se <xref linkend="hinting-and-antialiasing"/> og <xref
      linkend="items-which-can-override-fontconfig"/> for grunner til at hint
      kan være uønsket eller ubrukelig.
    </para>

    <para>
      En font kan ha flere variasjoner. For eksempel Noto Sans
      har 9 vekter (ExtraLight, Light, Thin, Normal, Medium, SemiBold,
      Bold, ExtraBold, and Black) og 2 stiler (vanlig og kursiv), altså
      18 varianter totalt. Normalt leveres hver variant som en
      separat TTF eller OTF fil. For full dekning må du installere
      alle disse TTF eller OTF filene. Selv om du har lite diskplass,
      bør du fortsatt installere to vekter (Regular and Bold) med to stiler
      (Normal og kursiv) hvis skriften har disse variasjonene. Noen fonter
      har ikke kursiv stil (for eksempel de fleste CJK fonter og noen
      monospace fonter), og noen fonter har bare én variant (for eksempel
      Noto Sans Math, den gir bare glyphen til noen matematikk
      symboler).
    </para>

    <para>
      Noen fonter er også tilgjengelige som <emphasis>variable</emphasis> fontfiler.
      I motsetning til en vanlig fontfil som bare inneholder én variant,
      en variabel fontfil inneholder uendelige variasjoner. Hver variant
      kan defineres av applikasjonen som bruker denne fonten ved å tildele
      tall til én eller flere variabler. Det er også forhåndsdefinerte
      <emphasis>navngitte instanser</emphasis> analogt med de tradisjonelle
      variasjonene. For eksempel, med den variable versjonen av Noto Sans,
      vektvariabel kan tildeles et hvilket som helst tall som ikke er mindre enn 100 og ikke
      større enn 900, og 9 navngitte forekomster er forhåndsdefinert: ExtraLight
      for vekt=100, Regular for vekt=400, Bold for vekt=700 osv. Så
      når en variabel variabel fontfil for Noto Sans er installert, vil alle
      9 navngitte forekomster (eller <quote>variasjoner</quote>) være tilgjengelig. Merk
      at helningen ikke er definert som en variabel i variabelversjonen
      av Noto Sans, så Regular og Italic er fortsatt tradisjonelle varianter
      og en separat variabel fontfil er nødvendig for kursiv varianten.
    </para>

    <para>
      En fil med variable fonter er åpenbart mer fleksibel enn vanlig
       statiske) fontfiler. Det er ekstremt nyttig for å finjustere
      skrift for websider eller publikasjoner. Og størrelsen på en variabel fontfil
      er vanligvis betydelig mindre enn den totale størrelsen på flere
      statiske fontfiler for flere varianter. For eksempel den variable
      fontfilen for Noto Sans SC er bare 11M, mens den totale størrelsen på 9
      statiske fontfiler for Noto Sans SC er 91M. Men du må sørge for at
      programmene dine virkelig støtter variable fonter før du installerer en.
       For eksempel, <command>lualatex</command> støtter variabel font men
      <command>xelatex</command> gjør det ikke. Så hvis du vil bruke en font for
      en artikkel og bruker <command>xelatex</command> for setting, må du
      ikke installere filene med variabel skrift.
    </para>

    <para>
      For informasjon om variable fonter, se <ulink
      url="https://fonts.google.com/knowledge/introducing_type/introducing_variable_fonts/">
      Variable Fonts</ulink>.
    </para>

    <para>
      For noen skript <application>pango</application> er påkrevd for å
      gjengi ting riktig, enten ved å velge forskjellige glyffvarianter, eller ved
      å kombinere glyffer - i begge tilfeller, i henhold til konteksten. Dette gjelder
      spesielt Arabiske og Indiske skrifter.
    </para>

    <para>
      Standard skalerbare fonter som følger med <application>X</application>
      gir svært dårlig Unicode dekning. Du vil kanskje legge merke til det i applikasjoner
      som bruker <application>Xft</application> at noen tegn vises som en boks
      med fire binære sifre inni. I dette tilfellet, en font med
      nødvendige glyfer er ikke funnet. Andre ganger, applikasjoner som
      ikke bruker andre fontfamilier som standard og ikke godtar erstatninger
      fra <application>Fontconfig</application> vil vise tomme linjer når
      standardfonten ikke dekker ortografien til brukerens språk.
    </para>

    <para>
      Fontene som er tilgjengelige for et program er de som var til stede da
      det ble startet, så hvis du legger til en ekstra font og ønsker å bruke den i et program
      som for øyeblikket kjører, så må du lukke og starte det
      programmet på nytt.
    </para>

    <para>
      Noen mennesker er glade for å ha dusinvis, eller til og med hundrevis, av skriftfiler
      tilgjengelig, men hvis du noen gang ønsker å velge en spesifikk font på en
      skrivebordapplikasjon (for eksempel i en tekstbehandler) og deretter bla gjennom mange
      skrifttyper for å finne den rette er tregt og vanskelig - færre er bedre. Så for
      noen fontpakker kan du bestemme deg for å installere bare en av skriftene - men
      installer likevel de forskjellige variantene (kursiv, fet, osv.) siden disse er
      alle varianter for samme skriftnavn.
    </para>

    <para>
      Tidligere anbefalte alle å kjøre <command>fc-cache</command>
      som &root; bruker etter installasjon eller fjerning av fonter, men dette er ikke
      lenger nødvendig på linux, <application>Fontconfig</application> vil gjøre
      det automatisk om nødvendig og hvis hurtiglagrene er mer enn 30
      sekunder gamle. Men hvis du legger til en font og vil bruke den umiddelbart,
      så kan du kjøre den kommandoen som en vanlig bruker.
    </para>

    <para>
      Det er flere referanser nedenfor til CJK karakterer. Dette står for
      Kinesisk, japansk og koreansk, selv om moderne koreansk nå er nesten alt
      skrevet ved hjelp av de fonetiske Hangul-glyfer (det pleide noen ganger å bruke Hanja
      glyfer som ligner på kinesisk og japansk). Unicode bestemte seg for å gå
      for <ulink
      url="https://en.wikipedia.org/wiki/Han_unification">Han Unification</ulink>
      og å kartlegge noen kinesiske og japanske glyfer til de samme kodepunktene. Dette
      var svært upopulær i Japan, og resultatet er at forskjellige fonter vil
      gjengi noen kodepunkter i ganske forskjellige former. I tillegg forenklet
      Kinesisk vil noen ganger bruke samme kodepunkt som tradisjonell kinesisk men
      vil vise det annerledes, noe analogt med de forskjellige formene som brukes
      for bokstavene 'a' og 'g' på engelsk (en-etasjes og to-etasjes),
      bortsett fra at man i en språksammenheng vil se "feil" ut snarere enn bare
      "annerledes".
    </para>

    <para>
      I motsetning til de fleste andre pakker i denne boken, overvåker ikke BLFS redaktørene
      versjonene av fontene på denne siden - når en font er god nok
      for generell bruk er de typiske tilleggene i en ny versjon mindre (f.eks. nye
      valutasymboler, eller glyffer som ikke er for et moderne språk, for eksempel emojis eller
      spillekort). Derfor viser ingen av disse fontene versjon eller md5
      informasjon.
    </para>

    <para>
      Listen nedenfor vil ikke gi fullstendig Unicode dekning.
      Unicode oppdateres hvert år, og de fleste tilleggene er nå for historiske
      skrivesystemer. For nesten fullstendig dekning kan du installere et
      fullt sett med <xref linkend="noto-fonts"/> (det er egne fonter for
      forskjellige skrivesystemer). Vi pleide å anbefale <ulink
      url="https://unifont.org/fontguide/">Unicode Font Guide</ulink>, men det
      har ikke blitt oppdatert siden 2008, og mange av koblingene er døde.
    </para>

    <para>
      Rendrete eksempler på de fleste av disse fontene, og mange andre, med
      detaljer om hvilke språk de dekker, finner du på
      <ulink url="https://typosetting.linuxfromscratch.org">typosetting.linuxfromscratch.org</ulink>
      som har som mål å analysere og sammenligne fonter og til tross for navnet til slutt 
	  legge til noen fornuftige eksempler på typografi.
    </para>

    <para>
      Fonter leveres ofte i zip filer, og krever verktøy fra
      <xref linkend="libarchive"/> or <xref linkend='seven-zip'/>
      for å liste og pakke dem ut, men selv om den nåværende utgivelsen er en tarball,
      bør du fortsatt sjekke om det vil opprette en mappe (å spre
      innholdet i en zip fil eller tarball på tvers av gjeldende mappe kan være
      veldig rotete, og noen få fonter lager __MACOSX/ mapper). I tillegg,
      mange fonter leveres med tillatelser som ikke tillater "andre" brukere
      å lese dem - hvis en font skal installeres for systemomfattende bruk, evt
      mapper må være modus 755 og alle filene modus 644, så du må
      endre dem hvis tillatelsene er forskjellige. Hvis du glemmer, root
      brukeren kan kanskje se en bestemt skrift i <command>fc-list</command>,
      men en vanlig bruker vil ikke kunne bruke dem.
    </para>

    <para>
      Som et eksempel på fontinstallasjon, vurder installasjonen av
      <xref linkend="dejavu-fonts"/>. I denne spesielle pakken, TTF filene
      er i en undermappe. Fra den utpakkede kildemappen, kjør
      følgende kommandoer som &root;  bruker:
    </para>

<screen role="root"><userinput>install -v -d -m755 /usr/share/fonts/dejavu &amp;&amp;
install -v -m644 ttf/*.ttf /usr/share/fonts/dejavu &amp;&amp;
fc-cache -v /usr/share/fonts/dejavu</userinput></screen>

    <para>
      Hvis du ønsker det, kan du også installere eventuelle lisenser eller annen dokumentasjon,
      enten ved siden av fonten eller i en tilsvarende mappe under
      <filename class="directory">/usr/share/doc/</filename>.
    </para>

    <para>
      Noen få fonter leveres med kilden så vel som med fullførte TTF eller OTF
      fil(er). Med mindre du har tenkt å endre fonten, og har de riktige verktøyene
      (noen ganger <xref linkend="fontforge"/>, men ofte kommersielle verktøy),
      kilden vil ikke gi noen fordel, så ikke installer den. En eller to fonter vil til og med
      sendes med Web Open Font Format (WOFF) filer - nyttig hvis du kjører
      en webserver og ønsker å bruke den fonten på nettstedet ditt, men ikke nyttig for
      et skrivebordssystem.
    </para>

    <para>
      For å gi større Unicode dekning, bør du installere noen av de
      følgende fonter, avhengig av hvilke nettsteder og språk du vil
      lese. Den neste delen av denne siden beskriver noen fonter som dekker minst
      latinske alfabeter, og den siste delen tar for seg noen CJK problemer.
    </para>

    <note>
      <para>
        Installasjon av <xref
        linkend="dejavu-fonts"/> pleide å være sterkt anbefalt, men
        <xref linkend="noto-fonts"/> vil bli foretrukket hvis begge 
        har blitt installert. Den eneste sannsynlige grunnen til å nå foretrekke en DejaVu 
		font er at DejaVu-Serif har en åpen 'g' (Både DejaVu Sans og Noto 
		Sans bruker også en åpen 'g'). Bortsett fra det er Noto mer oppdatert 
		med fullere dekning.
      </para>
    </note>

    <!-- fonts covering at least Latin languages, order alphabetically
    NB the xreflabel in the bridgehead is used in any link names, the
    associated text is embiggened for the heading, the text for the
    sortas appears as the key in the longindex -->

    <bridgehead renderas="sect3" id="adwaita-fonts"
    xreflabel="Adwaita fonts">Adwaita fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts adwaita-fonts">
      <primary sortas="a-adwaita-fonts">Adwaita fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://download.gnome.org/sources/adwaita-fonts/48/">Adwaita
      fonts</ulink> &ndash; Adwaita-familien tilbyr klare, moderne og 
	  vedlikeholdte fonter. De er de foretrukne fontene for GNOME-48 og senere. 
	  Tarballen inneholder oppdateringsskript for kildekoden, samt TTF-fonter 
	  i mono/- og sans/-mappene. Sans-fontene med variabel bredde er 
	  tilpasset for å passe inn i dialogmeldinger i brukergrensesnittet og beregnet for normal bruk. Mono-fontene 
	  (normal og kursiv i vanlig og fet skrift) ,er ment 
	  å samsvare, med bruk i terminaler og programmering.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Caladea"
    xreflabel="Caladea">Caladea</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://fonts.google.com/specimen/Caladea">Caladea</ulink>
      (opprettet som en ekstra font for Chrome OS)
      er metrisk kompatibel med MS Cambria og kan brukes hvis du
      må redigere et dokument som noen startet i Microsoft Office med
      Cambria.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="cantarell-fonts"
    xreflabel="Cantarell fonts">Cantarell fonts</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts cantarell-fonts">
      <primary sortas="a-cantarell-fonts">Cantarell fonts</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://fonts.google.com/specimen/Cantarell">Cantarell fonts</ulink>
      &ndash; Cantarell skrifttypefamilien gir en moderne humanist
      Sans Serif. Den er spesielt optimalisert for lesbarhet i små størrelser
      og var den foretrukne skriftfamilien for
      <application>GNOME</application> brukergrensesnittet før GNOME-48.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Carlito"
    xreflabel="Carlito">Carlito</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
      "https://github.com/googlefonts/carlito">Carlito</ulink>
      (opprettet som en ekstra Chrome OS skrifttype)
      er metrisk kompatibel med MS Calibri og
      kan brukes hvis du må redigere et dokument som noen startet i
      Microsoft Office ved hjelp av Calibri.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="dejavu-fonts"
    xreflabel="Dejavu fonts">DejaVu fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts dejavu-fonts">
      <primary sortas="a-dejavu-fonts">DejaVu fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
      url="https://sourceforge.net/projects/dejavu/files/dejavu/">DejaVu
      fonter</ulink> &ndash; Disse fontene er en utvidelse av og erstatning
      for, Bitstream Vera fontene og gi latinbaserte skript med
      aksenter og tegnsetting som "smarte anførselstegn" og variantavstand
      tegn, samt kyrilliske, greske, arabiske, hebraiske, armenske,
      georgiske og noen andre glyfer. I fravær av Bitstream Vera
      fonter (som hadde mye mindre dekning), disse var standard reserve
      skrifttyper for 'latinske' språk. Fra og med Fontconfig-2.14, hvis Noto 'Latin'
      fonter er installert de vil bli prioritert foran DejaVu.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="freefont"
    xreflabel="freefont">GNU FreeFont</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://ftpmirror.gnu.org/gnu/freefont/">GNU FreeFont</ulink>
      &ndash; Dette settet med fonttyper dekker mange ikke-CJK tegn, men glyfer
      er relativt små (i motsetning til Noto og DejaVu skrifter som er
      relativt stor) og ganske lett («mindre svart» når den er svart på
      hvit brukes) som betyr at de i noen sammenhenger som terminaler
      er ikke visuelt tiltalende, for eksempel når de fleste andre glyfer er gitt
      med en annen font. På den annen side, noen fonter brukes primært for trykt
      utdata, og mange CJK fonter, er også lette.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Gelasio"
    xreflabel="Gelasio">Gelasio</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://fonts.google.com/specimen/Gelasio">Gelasio</ulink> er
      metrisk kompatibel med MS Georgia og
      <application>Fontconfig</application> vil bruke det hvis noen gang MS Georgia er
      forespurt, men ikke installert.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="liberation-fonts"
    xreflabel="Liberation fonts">Liberation fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts liberation-fonts">
      <primary sortas="a-liberation-fonts">Liberation fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://github.com/liberationfonts/"> Liberation
      fonter</ulink> gi libre erstatninger for Arial, Courier New, og Times
      New Roman. <application>Fontconfig</application> vil bruke dem som
      erstatter for disse skriftene, og også for lignende Helvetica, Courier,
      og Times Roman, selv om den for disse sistnevnte kan foretrekke en annen font (se
      eksemplene i PDF-er på <ulink
      url="https://typosetting.co.uk/files/PDF-substitutes/">typosetting.co.uk</ulink>).
    </para>

    <para>
      Mange vil finne Liberation fontene nyttige for sider hvor en av
      disse fontene er forespurt.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="corefonts"
    xreflabel="corefonts">Microsoft Kjernefonter</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://corefonts.sourceforge.net/">Microsoft
      Kjernefonter</ulink> De ble levert med gamle versjoner av
      Microsoft Windows og ble tilsynelatende gjort tilgjengelig for generell bruk.
      Du kan pakke dem ut fra 'exe' filene ved å bruke
      <application>bsd-tar</application> fra <xref linkend="libarchive"/>.
      Sørg for å lese lisensen før du bruker dem. En gang noen av
      disse skriftene (spesielt Arial, Times New Roman, og til en mindre
      utstrekning Courier New) var mye spesifisert på nettsider. Hele settet
      inneholder Andale Mono, Arial, Arial Black, Comic Sans MS, Courier
      New, Georgia, Impact, Times New Roman, Trebuchet MS, Verdana og
      Webdings.
    </para>

    <para>
      Vær oppmerksom på at hvis du bare vil bruke en font med samme beregninger
      (tegnstørrelse osv.) som Arial, Courier New eller Times New Roman kan du
      bruke libre Liberation Fonts (over), og på samme måte kan du erstatte
      Georgia med Gelasio.
    </para>

    <para>
      Selv om mange gamle innlegg anbefaler å installere disse fontene for
      utdata som ser bedre ut, mindre gamle innlegg sier at disse er
      «stygg» eller «ødelagt» med moderne <application>Fontconfig</application>,
      <application>Freetype</application> og <application>Pango.</application>
      De fleste vil ikke installere noen av disse fontene.
    </para>

    <para>
      De nyere fontene som Microsoft har gjort som sine standardinnstillinger i senere utgivelser av
      MS Windows eller MS Office (Calibri og Cambria) har aldri vært fritt
      tilgjengelig. Men hvis du ikke har dem installert, kan du finne metrikk
      ekvivalenter (Carlito og Caladea) ovenfor.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="noto-fonts"
    xreflabel="Noto fonts">Noto fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts noto-fonts">
      <primary sortas="a-noto-fonts">Noto fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
      url="https://fonts.google.com/noto/">Noto fonter</ulink> ('No Tofu', dvs.
      unngå bokser med prikker [hexadekte sifre] når en glyph ikke kan bli funnet) er et
      sett med fonter som tar sikte på å dekke <emphasis>hver glyph i unicode,
      uansett hvor obskur</emphasis>.
    </para>

    <para>
      Personer som bruker språk skrevet kun med latinske, greske eller kyrilliske alfabeter
      må installere Noto Sans, Noto Serif og/eller Noto Sans Mono.
      For mer informasjon om organiseringen av Noto fonter, se <ulink
      url="https://fonts.google.com/noto/use#how-are-noto-fonts-organized/">how
      are noto fonts organized</ulink>. Det er også separate fonter for hvert
      andre gjeldende skriftsystemer, men de dekker ikke tekst på latin
      språk.
    </para>

    <para>
      Disse tre fontene er førstevalgspreferansene til
      <application>Fontconfig</application> for tekst
      i disse tre alfabetene, og de oppdateres ofte for å dekke nyere
      Unicode tillegg som utvidelser for fonetisk transkripsjon i
      Latinske og kyrilliske alfabeter.
    </para>

    <para>
      Det kan være lettere å laste ned en bestemt Noto-font ved å gå til <ulink
      url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans">Noto Sans</ulink>
      og endre fontnavnet etter behov, med '+' mellom hvert ord,
      f.eks. 'Noto+Kufi+Arabic', 'Noto+Serif+Georgian' eller hva som helst, og klikk deretter
      på 'Download family'.
    </para>

    <para>
      For Noto CJK fontene er det lettere å finne det spesifikke zip arkivet
      du ønsker på Github. Gå til <ulink
      url="https://github.com/notofonts/noto-cjk/releases/"></ulink> og
      se etter den nyeste Sans eller Serif versjonen med sin egen oppdaterte nedlastings
      guide og dens eiendeler. Nedlastingsveiledningene skal hjelpe deg å identifisere
      hvilken zip fil som passer best til dine behov.
    </para>

    <para>
      Noto Sans er den foretrukne fonten for KDE Plasma og applikasjoner, unntatt
      for monospace fonter hvor <ulink
      url="https://github.com/source-foundry/Hack">Hack</ulink> er foretrukket.
    </para>

    <para>
      For skrivesystemer som ikke bruker det latinske, greske eller kyrilliske alfabetet
      Noto fonter er ikke foretrukket av <application>Fontconfig</application>.
      Hvis du bruker en Noto font for
      et moderne språk der en annen installert font også dekker det (f.eks
      DejaVu fonter dekker flere høyre-til-venstre alfabeter), kan det hende du må
      angi en preferanse for <application>Fontconfig</application> - se
      forrige side.
    </para>

<!--<bridgehead renderas="sect3" id="oxygen-fonts"
    xreflabel="Oxygen fonts">Oxygen fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts oxygen-fonts">
      <primary sortas="a-oxygen-fonts">Oxygen fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Da KDE Frameworks 5 først ble utgitt, brukte den <ulink url=
      "https://fonts.google.com/specimen/Oxygen">Oxygen Sans</ulink> og
      <ulink url=
      "https://fonts.google.com/specimen/Oxygen+Mono">OxygenMono</ulink> fonter
      som ble designet for integrert bruk med KDE skrivebordet. Disse fontene
      er ikke aktivt vedlikeholdt lenger, så KDE tok en beslutning om å bytte til
      <xref linkend="noto-fonts"/>, men for øyeblikket er de forsatt
      <emphasis>påkrevd</emphasis> av 'startkde'.
    </para>-->

    <bridgehead renderas="sect3" id="source-code-pro"
    xreflabel="Source Code Pro">Source Code Pro</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts source-code-pro">
      <primary sortas="a-source-code-pro">Source Code Pro</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Dette settet med fonter fra Adobe (sju forskjellige vekter) inkluderer det som er
      nå den foretrukne monospace fonten for de programmene som bruker <xref
      linkend="gsettings-desktop-schemas"/>. The github release <ulink url=
      "https://github.com/adobe-fonts/source-code-pro.git#release">
      source-code-pro</ulink>
      inneholder OTF (foretrukket) og TTF samt kilde og WOFF fontene.
    </para>

    <para>
      For å bruke dette i terminaler vil du sannsynligvis bare ha Regular fonten.
    </para>

    <para>
      Det finnes også en eldre TTF versjon av denne tilgjengelig fra <ulink url=
      "https://fonts.google.com/specimen/Source+Code+Pro?selection.family=Source+Code+Pro">
      Google fonts</ulink> men det har svært begrenset dekning (tilstrekkelig for de fleste
      Europeiske språk som bruker et latinsk alfabet).
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="lohit-fonts"
    xreflabel="Lohit fonts">Lohit fonter</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts lohit-fonts">
      <primary sortas="a-lohit-fonts">Lohit fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      For indiske språk, <application>Fontconfig</application> foretrekker nå
      Lohit fonter (sanskrit for 'rød'). De finner du på <ulink url=
      "https://releases.pagure.org/lohit/">pagure.org</ulink>          
    </para>

  </sect2>

  <!-- use sect2 so that title for CJK fonts is bigger than for the items
       which follow (same as for the first title in the page) -->
  <sect2 id='CJKfonts' xreflabel="CJK fonts:">
  <title>CJK fonter</title>

    <para>
      Som angitt tidligere, bruk av en kombinasjon av kinesisk, japansk
      og koreanske tegn kan være vanskelige - hver skrift dekker bare en delmengde
      av de tilgjengelige kodepunktene kan de foretrukne formene til glyfene variere
      mellom språkene, og mange av CJK-fontene støtter faktisk ikke
      moderne koreansk.
    </para>

    <para>
      Også, <application>Fontconfig</application> foretrekker kinesisk fremfor japansk
      som standard. Tuning dekkes på <xref linkend="prefer-chosen-CJK-fonts"/>.
    </para>

    <para>
      Selv om Unicode har blitt utvidet til å tillate et veldig stort antall CJK
      kodepunkter, de utenfor grunnplanet (større enn U+0xFFFF) er det ikke
      ofte brukt på mandarin (den normale formen for skriftlig kinesisk, enten
      Forenklet (fastlands-Kina, Malaysia og Singapore) eller tradisjonell
      (Hong Kong og Taiwan)), eller japansk.
    </para>

    <para>
      For Hong Kong, som bruker tradisjonell kinesisk og hvor kantonesisk er
      dominerende språk, ble Hong Kong Supplementary Character Set lagt til
      Unicode i 2005 og revidert i 2009 (det er en del av CJK Extension B og
       nneholder mer enn 1900 tegn). Tidligere fonter vil ikke kunne
      støtter enten kantonesisk eller bruk disse tegnene der lokale navn er
      skrevet på mandarin. UMing HK, Noto Sans HK og WenQuanYi Zen Hei
      fonter ser alle ut til å dekke bruken i Hong Kong
      (<application>Fontconfig</application> er uenig om Noto Sans HK).
    </para>

    <para>
      Han glyfer er dobbel bredde, andre tegn i samme font kan være
      smalere. For deres CJK innhold kan alle disse fontene betraktes som
      monospaced (dvs. fast bredde).
    </para>

    <para>
      Hvis du ønsker å bruke Noto fonter, finnes det også Serif versjoner av deres
      ulike CJK fonter. Noto Sans/Serif SC/TC/HK/JP/KR fontene er
      avledet fra en monolitikk <ulink
        url="https://github.com/notofonts/noto-cjk">noto-cjk</ulink>
      depot, og du kan finne
      <filename class='extension'>.ttc</filename> filer for hele
      Noto Sans CJK (inkludert SC/TC/HK/JP/KR) eller Noto Serif CJK fontfamilie
      der. Google anbefaler vanlige brukere å bruke den separate Noto
      Sans/Serif SC/TC/HK/JP/KR fonter i stedet, men hvis du er i stand til
      og villig til å lese tekster i mer enn ett CJK karaktersystem kan det være
      lettere å bruke en monolittisk
      <filename class='extension'>.ttc</filename> fil for full dekning.
    </para>

    <para>
      Hvis alt du ønsker å gjøre er å gjengi CJK glyfer, å installere
      <xref linkend="wenquanyi-zenhei"/> kan være et godt sted å starte hvis du
      ikke allerede har en preferanse.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Chinese-fonts"
    xreflabel="Chinese fonts">Kinesiske fonter:</bridgehead>

    <para>
      På kinesisk er det tre fontstiler i vanlig bruk: Sung (også
      kjent som Song eller Ming), som er den mest vanlige ornamenterte ("serif")
      form, Kai ("penselstrøk") som er en tidligere ornamentert stil som
      ser ganske annerledes ut, og moderne Hei ("sans"). Med mindre du setter pris på
      forskjeller, vil du sannsynligvis ikke installere Kai fonter.
    </para>

    <para>
      De gjeldende versjonene av kinesiske Noto Sans fonter finner du på <ulink
      url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+SC">Noto Sans SC</ulink>
      for Forenklet kinesisk, <ulink
      url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+TC">Noto Sans TC</ulink>
      for Tradisjonell kinesisk, og som nevnt ovenfor <ulink
      url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+HK">Noto Sans HK</ulink>
      til bruk i Hong Kong.
    </para>

<!-- prefer the less-old Opendesktop-fonts to fireflysung
    <bridgehead renderas="sect4" id="fireflysung"
    xreflabel="fireflysung">Fireflysung</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
      "http://ftp.osuosl.org/pub/blfs/conglomeration/Xorg//fireflysung-1.3.0.tar.gz">fireflysung</ulink>
      &ndash; This font ('AR PL New Sung') was one of the first libre fonts to
      provides Chinese coverage. <application>fontconfig</application> knows
      it is to be treated as a Serif font.
    </para> -->

<!-- the get/noto/help/cjk url now gives general info on the organization of
    Noto fonts, linked from above.  The current versions are no-longer in
    ttc packages, there is a separate set of files for each CJK language.
    Therefore, this appears to be redundant.

    <bridgehead renderas="sect4" id="NotoSansCJK"
    xreflabel="Noto Sans CJK">Noto Sans CJK</bridgehead>

    <!\-\- indexterm entry retained for future linkage from kde \-\->
    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts NotoSansCJK">
      <primary sortas="a-noto-sans-cjk">Noto Sans CJK</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://www.google.com/get/noto/help/cjk/">
        Noto Sans CJK
      </ulink>
      &ndash; Sans-Serif sets of all CJK fonts in a ttc &ndash; as the link
      says, you can choose to install the TTC and cover all the languages in
      all weights in a 110 MB file, or you can download subsets. There are
      also Monospace versions.
    </para> -->

    <bridgehead renderas="sect4" id="Opendesktop-fonts"
    xreflabel="Opendesktop-fonts">Opendesktop fonter</bridgehead>

    <para>
      En kopi av versjon 1.4.2 av
      <ulink url="https://sources.archlinux.org/other/opendesktop-fonts/">
        opendesktop-fonts
      </ulink>
      er bevart ved Arch. Dette var en senere utvikling av fireflysung som
      BLFS pleide å anbefale, for å legge til Kai og Mono fonter. Navnet på Sung
      skrifttypen forblir 'AR PL New Sung', så de kan ikke installeres sammen.
    </para>

    <para>
      På et tidspunkt var det en 1.6 utgivelse, og mer nylig noen versjoner på
      github, som også inkluderte en Sans font (Odohei), men de har falt
      utenfor nettet, og det er uklart om det var et problem.
      <application>Fontconfig</application> vet ikke noe om
      senere fonter (AR PL New Kai, AR PL New Sung Mono) og vil som standard
      behandle dem som Sans.
    </para>

<!-- comment, because not recommended
    <bridgehead renderas="sect4" id="UKai"
    xreflabel="UKai">UKai</bridgehead>

    <para>
      <ulink
      url="http://packages.debian.org/sid/fonts-arphic-ukai">UKai fonts</ulink>
      &ndash; sets of Chinese Kai fonts in a ttc which contain variations of
      Simplified and Traditional (Taiwanese, second variant for different
      <ulink url="https://en.wikipedia.org/wiki/Bopomofo">bopomofo</ulink>,
      and Cantonese). This ships with old-syntax files which can install to
      <filename class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename> but see <xref
      linkend="editing-old-style-conf-files"/>.
    </para>
-->

    <bridgehead renderas="sect4" id="UMing"
    xreflabel="UMing">UMing</bridgehead>

    <para>
      <ulink url=
      "http://ftp.debian.org/debian/pool/main/f/fonts-arphic-uming/">UMing fonts</ulink>
      &ndash; sett med kinesiske Ming fonter (fra Debian, bruk '.orig' tarball)
      i en ttc som inneholder varianter av forenklet og tradisjonell kinesisk
      (Taiwanesisk, med andre variant for forskjellige
      <ulink url="https://en.wikipedia.org/wiki/Bopomofo">bopomofo</ulink>,
      og kantonesisk for Hong Kong). Dette leveres med gamle syntaksfiler som du
      kan installere til
      <filename class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename> men se <xref
      linkend="editing-old-style-conf-files"/>.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="wenquanyi-zenhei"
    xreflabel="WenQuanYi ZenHei">WenQuanYi Zen Hei</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts wenquanyi-zenhei">
      <primary sortas="a-wenquanyi-zenhei">WenQuanYi Zen Hei</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
      url="https://sourceforge.net/projects/wqy/files/wqy-zenhei/">WenQuanYi
      Zen Hei</ulink> gir en Sans-Serif font som dekker alle CJK skript
      inkludert koreansk. Selv om det inkluderer gammeldagse conf filer, er disse
      ikke obligatorisk: <application>Fontconfig</application> vil allerede behandle
      disse skriftene (den "skarpe" inneholder punktgrafikk, monospace vises ikke
      å være Mono i sin ASCII del) som Sans, Serif og Monospace. Hvis alt
      du ønsker å gjøre er å kunne gjengi Han og koreansk tekst uten
      bekymre deg for finhetene til figurene som brukes, hovedfonten fra
      denne pakken er en god font og bruke.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Japanese-fonts"
    xreflabel="Japanese fonts">Japanske fonter:</bridgehead>

    <para>
      På japansk er gotiske fonter Sans, og Mincho er Serif. BLFS pleide å
      nevne bare Kochi fontene, men de ser ut til å være det nå
      minst foretrukket av de japanske skriftene.
    </para>

    <para>
      Bortsett fra skriftene som er beskrevet nedenfor, bør du også vurdere <ulink
      url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+JP">Noto Sans
      JP</ulink>.

    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="IPAex"
    xreflabel="IPAex fonts">IPAex fonter</bridgehead>

     <!-- indexterm retained for expected link from tuning fontconfig -->
    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts IPAex">
      <primary sortas="a-ipaex-fonts">IPAex fonter</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://moji.or.jp/ipafont/">IPAex fonts</ulink> er
      gjeldende versjon av IPA fontene. Bruk
      <ulink url='https://moji-or-jp.translate.goog/ipafont/?_x_tr_sl=auto&amp;_x_tr_tl=en&amp;_x_tr_hl=en&amp;_x_tr_pto=wapp'>Google Translate</ulink>
      på hjemmesiden, klikk deretter på nedlastingslenken for IPAex Font Ver.004.01.
      Dessverre, <application>Fontconfig</application> vet bare om
      de eldre IPA fontene og den forgrenede IPA Mona fonten (som ikke er lett
      tilgjengelig og som tilsynelatende ikke oppfyller Debians frie programvare
      retningslinjer). Hvis du installerer IPAex fontene, kan det være lurt å gjøre det kjent
      til <application>Fontconfig</application>. Se <xref
      linkend="prefer-chosen-CJK-fonts"/> for en måte å oppnå dette på.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="Kochi"
    xreflabel="Kochi">Kochi fonter</bridgehead>

    <para>
      <ulink url="https://osdn.net/projects/efont/releases/p1357">Kochi
      Erstatningsfonter</ulink> var de første virkelig frie japanske skriftene (de
      tidligere Kochi fontene ble angivelig plagiert fra en kommersiell font).
    </para>

    <bridgehead renderas="sect4" id="VLGothic"
    xreflabel="VL Gothic">VL Gothic</bridgehead>

    <indexterm zone="TTF-and-OTF-fonts VLGothic">
      <primary sortas="a-vlgothic-fonts">VL Gothic</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink url="https://osdn.net/projects/vlgothic/releases/">VL
      Gothic</ulink> fonten er en moderne japansk font i to varianter med
      monotont eller proporsjonalt mellomrom for ikke-japanske tegn.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="Korean-fonts"
    xreflabel="Korean fonts">Koreanske fonter:</bridgehead>

    <para>
      På koreansk er Batang eller Myeongjo (det eldre navnet) Serif, Dotum eller
      Gotisk og er de viktigste Sans skriftene. BLFS anbefalte tidligere
      Baekmuk fontene, men Nanum og Un fontene er nå foretrukket fremfor Baekmuk av
      <application>Fontconfig</application> på grunn av brukerforespørsler.
    </para>

    <!-- when testing, my previous Nanum link gave permission errors, so
    link to a general page, at the cost of making it more complicated to
    download -->

    <para>
      Et praktisk sted å se eksempler på disse og mange andre koreanske
      fonter er <ulink url="https://www.freekoreanfont.com/">Free Korean
      Fonts</ulink>. Klikk på 'Gothic Fonts' eller 'All Categories -> Myeongjo
      Fonts', klikk deretter på fonteksemplet for å se flere detaljer, inkludert
      Lisens, og klikk på lenken for å laste den ned. For Nanum trenger du
      å kunne lese koreansk for å finne nedlastingslenken på siden du kommer
      til. For Un er det direkte lenker og du kan finne un-fonts-core
      tarball i <filename class="directory">releases/</filename>
      mappen.
    </para>

    <para>
      Alternativt kan du vurdere <ulink
      url="https://fonts.google.com/specimen/Noto+Sans+KR">Noto Sans
      KR</ulink> or <xref linkend="wenquanyi-zenhei"/>.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
