<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="tuning-fontconfig">
  <?dbhtml filename="tuning-fontconfig.html"?>


  <title>Innstille Fontconfig</title>

  <indexterm zone="tuning-fontconfig">
    <primary sortas="g-tuning-fontconfig">Innstille Fontconfig</primary>
  </indexterm>

    <sect2 id='fontconfig-overview' xreflabel="Oversikt over Fontconfig">
    <title>Oversikt over Fontconfig</title>

<!-- do not add individual indexterm entries for items within this page, they
 all belong in section G (others) and not only do they add noise in longindex,
 the links all point to the top of the page. -->

    <para>
      Hvis du kun leser tekst på engelsk, og er fornøyd med vanlige libre
      fonter som er oppført på neste side, trenger du kanskje aldri å bekymre deg for
      detaljer om hvordan <application>Fontconfig</application> virker. Men det er
      mange ting som kan endres hvis de ikke passer dine behov.
    </para>

    <para>
      Men før du bruker lang tid på å prøve ut forskjellige innstillinger 
      vær oppmerksom på at moderne applikasjoner og skrivebordsmiljøer kan ignorere
      innstillinger for fontconfig - se <xref
      linkend="items-which-can-override-fontconfig"/>.
    </para>

    <para>
      Selv om denne siden er lang, skraper den knapt overflaten, og det du vil kunne
      finne mange alternative synspunkter på nettet (men husk
      at noen ting har endret seg gjennom årene, for eksempel autohinteren
      er ikke lenger standard). Målet her er å gi deg nok informasjon
      for å forstå endringene du gjør, hvorfor de kanskje ikke alltid fungerer,
      og for å identifisere online informasjon som ikke lenger er hensiktsmessig.
    </para>

    <para>
      Dessverre er noe av terminologien tvetydig (f.eks. 'font face' kan
      betyr et navn kjent for Fontconfig, <emphasis>eller</emphasis> det vanlige,
      kondenserte, etc variasjoner av en font) og 'stil' kan brukes til
      skille 'vanlig' fra 'kursiv', eller ved å beskrive noen klasser av
      Serif fonter.
    </para>

    <para>Følgende lenker er for å hjelpe navigering på denne siden.</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para><xref linkend="xft-font-protocol"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="useful-commands"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="the-various-files"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="rules-to-choose-a-font"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="hinting-and-antialiasing"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="disabling-bitmap-fonts"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="synthetic-changes"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="adding-extra-directories"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="preferring-certain-fonts"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="fontconfig-user-docs"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="prefer-a-specific-font"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="prefer-chosen-CJK-fonts"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="editing-old-style-conf-files"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="font-weights"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="items-which-can-override-fontconfig"/></para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para><xref linkend="external-links"/></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    </sect2>

    <sect2 role="configuration" id="xft-font-protocol" xreflabel="Xft Font Protokoll">
    <title>Xft Font Protokoll</title>

    <para>
      Xft fontprotokollen gir kantutjevnet skriftgjengivelse gjennom
      <application>freetype</application>, og fonter styres fra
      klientsiden ved bruk av <application>Fontconfig</application> (utenom
      <xref linkend="rxvt-unicode"/> som kan bruke fonter oppført i
      <filename>~/.Xresources</filename>)<!--, og <xref linkend="abiword"/> 
	  som bruker kun den angitte fonten).--> 
	  Standard søkesti er <filename class="directory">/usr/share/fonts</filename> 
	  og <filename class="directory">~/.local/share/fonts</filename>, selv om 
	  for øyeblikket den gamle og utdaterte plasseringen <filename
      class="directory">~/.fonts</filename> virker fortsatt.
      <application>Fontconfig</application> søker mapper i stien sin
      rekursivt og opprettholder en hurtigbuffer med fontkarakteristikkene i hver
      mappe. Hvis hurtiglageret ser ut til å være utdatert, ignoreres den, og
      informasjon hentes fra selve fonten (det kan ta noen få
      sekunder hvis du har mange fonter installert).
    </para>

    <para>
      Hvis du har installert <application>Xorg</application> i et hvilket som helst prefiks
      annet enn <filename class="directory">/usr</filename>, ingen
      <application>X</application> fonter ble installert i et
      sted kjent for <application>Fontconfig</application>. Symbolkoblinger var
       <!-- fonts-misc-ethiopic installs an OTF directory ! -->
      opprettet fra <filename class="directory">OTF</filename> og <filename
      class="directory">TTF</filename> <application>X</application> font
      mapper til <filename
      class="directory">/usr/share/fonts/X11-{OTF,TTF}</filename> i Xorg Fonter.
      Dette tillater <application>Fontconfig</application> å bruke OpenType og
      TrueType fonter levert av <application>X</application>, selv om mange
      vil foretrekke å bruke mer moderne fonter.
    </para>

    <para>
      <application>Fontconfig</application> bruker navn for å definere fonter.
      Applikasjoner bruker vanligvis generiske skriftnavn som "Monospace", "Sans"
      og "Serif". <application>Fontconfig</application> løser disse navnene
      til en font som har alle tegn som dekker ortografien til
      språket som er angitt av lokalinnstillingene.
    </para>

    </sect2>

    <sect2 role="configuration" id="useful-commands" xreflabel="Useful Commands">
    <title>Nyttige kommandoer</title>

    <para>
      Følgende kommandoer kan være nyttige når du arbeider med
      <application>Fontconfig</application>,
      spesielt hvis du er interessert i å overstyre hvilken font som skal bli
      brukt.
    </para>

    <para>
      <command>fc-list | less</command> : viser en liste over alle tilgjengelige fonter
      (/sti/til/filnavn: Fontnavn:stil). Hvis du installerte en font og den
      ikke vises, kan ikke mappen den finnes i leses av
      brukeren din.
    </para>

    <para>
      <command>fc-match 'Font Name'</command> : forteller deg hvilken font
      som brukes hvis den navngitte fonten er forespurt. Vanligvis vil du bruke dette til
      å se hva som skjer hvis en font du ikke har installert blir forespurt, men du
      kan også bruke den hvis systemet gir deg en annen font enn
      hva du forventet (kanskje fordi <application>Fontconfig</application>
      tror ikke at fonten støtter språket ditt).
    </para>

    <para>
      <command>fc-match <replaceable>TYPE</replaceable></command> : viser hvilken
      font vil bli brukt på gjeldende språk for
      <!-- match style of TYPE in command and explanations -->
      <replaceable>TYPE</replaceable> (Monospace, Sans, Serif <emphasis>(første
      stor bokstav er valgfritt)</emphasis>). Hvis den skriften ikke kartlegger et
      kodepunkt, <application>Fontconfig</application> kan ta en glyph fra hvilken som helst
      tilgjengelig skrift, selv om den ikke er av den angitte typen. Enhver annen verdi
      for <replaceable>TYPE</replaceable> vil antas å være Sans.
    </para>

    <para>
      <command>fc-match 'Serif :lang=ja:weight=bold'</command> vil fortelle deg
      hvilken font og vekt som skal velges for japansk tekst i fet skrift.
      Det betyr ikke at den rapporterte fonten nødvendigvis vil kunne vises
      Japanske ideogrammer, så en reserve kan brukes, eller noen glyfer kan være
      savnet. For språkkoder, bruk ISO-639-verdier som 'fr', 'ja', 'zh-cn'.
      Merk at en ukjent verdi som bare 'zh' ikke vil returnere noen
      samsvar. For å illustrere tilbakefallet, på et system hvor både Noto Sans Mono
      og DejaVu Sans Mono er installert, <command>fc-match 'monospace
      :lang=en</command> viser Noto Sans Mono vil bli brukt, men hvis lang er
      endret til 'ar' (arabisk) DejaVu Sans vil bli brukt.
    </para>

    <para>
      Hvis du vil finne ut om en skriftfil har hinting (mange eldre skrifter har ikke,
      fordi det var patentert) bruk <command>fc-query
      <replaceable>/sti/til/fontfil</replaceable> | grep 'fonthashint:'</command>:
      som vil rapportere 'True(s)' eller 'False(s)'. Noen nyere fonter med både TTF
      og OTF versjoner vil ha hinting i TTF filene.
    </para>

    <para>
      Hvis du ønsker å vite hvilken font vil brukes til en tekststreng
      (dvs. en eller flere glyfer, innledet av et mellomrom), lim inn følgende
      kommando og erstatt <literal>xyz</literal> av teksten du vil
      sjekke:
    </para>

    <para>
      <command>FC_DEBUG=4 pango-view --font=monospace -t xyz | grep
      family</command> : dette krever <xref linkend="pango"/> og <xref
      linkend="imagemagick"/> - det vil <xref linkend="display"/>
      vise teksten i et lite vindu, og etter å ha lukket det den siste
      linjen av utdata vil vise hvilken font som ble valgt. Dette er
      spesielt nyttig for CJK språk, og du kan også gi et
      språk, f.eks. PANGO_LANGUAGE=en;ja (engelsk, anta deretter japansk)
      eller bare zh-cn (eller andre varianter som zh-sg eller zh-tw).
    </para>

    </sect2>

    <sect2 role="configuration" id="the-various-files" xreflabel="Konfigurasjonsfilene">
    <title>Konfigurasjonsfilene</title>

    <para>
      Hovedfilene er i <filename class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename>,
      som var ment å være en mappe fylt med symbolkoblinger til noen av filene
      i <filename class="directory">/usr/share/fontconfig/conf.avail/</filename>.
      Men mange mennesker, og noen pakker, lager filene direkte. Hvert filnavn
      må være i form av to sifre, en bindestrek, somename.conf og de leses inn
      i rekkefølge.
    </para>

    <para>
      Etter konvensjon er tallene tildelt som følger:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
        <para>
          00-09 ekstra fontmapper
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          10-19 systemgjengivelsesstandarder (som kantutjevnelse)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          20-29 alternativer for fontgjengivelse
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          30-39 familiesubstitusjon
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          40-49 kartlegg familie til generisk type
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          50-59 last inn alternative konfigurasjonsfiler
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          60-69 generiske aliaser, kartlegg generisk til familie
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          70-79 justere hvilke skrifter som er tilgjengelige
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          80-89 samsvar med målskanning (endre skannede mønstre)
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          90-99 fontsyntese
        </para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <para>
      Du kan også ha en personlig <filename>fonts.conf</filename> i
      $XDG_CONFIG_HOME (which is <filename
      class="directory">~/.config/fontconfig/</filename>).
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="rules-to-choose-a-font" xreflabel="Reglene for å velge en font">
  <title>Reglene for å velge en font</title>

    <para>
      Hvis den forespurte fonten er installert, og forutsatt at den inneholder
      kodepunkter <emphasis>nødvendig</emphasis> for gjeldende språk (i
      kilden, se .orth-filene i <filename
    class="directory">fc-lang/</filename> mappen), vil den bli brukt.
    </para>

    <para>
      Derimot, hvis dokumentet eller siden ba om en font som ikke er installert
      (eller noen ganger ikke inneholder alle de nødvendige kodepunktene)
      følgende regler kommer inn: Først,
      <filename>30-metric-aliases.conf</filename> brukes til å kartlegge aliaser for
      noen fonter med samme beregninger (samme størrelse osv.). Merk at det finnes
      både svake og sterke aliaser slik at aliaser for en form som f.eks
      Helvetica eller Times New Roman kan tilfredsstilles av den andre stilen, dvs.
      alt som er et alias for Arial eller Times i disse eksemplene. noen
      eksempler på latinske skrifter med samme beregninger finner du i
      'Erstatninger' PDFer på <ulink
      url="https://typosetting.co.uk/files/PDF-substitutes/">typosetting.co.uk</ulink>.
    </para>

    <para>
      Etter det vil en ukjent font bli søkt etter i
      <filename>45-latin.conf</filename>:
      'Latin' dekker kyrillisk og gresk, og kartlegger nå også system-ui fonter som
      brukes for brukergrensesnittmeldinger i andre alfabeter. Hvis fonten
      er funnet vil det bli kartlagt som serif, sans-serif, monospace, fantasy,
      kursiv, eller system-ui. Ellers vil 49-sansserif.conf anta at det er
      Sans.
    </para>
    <para>
      Deretter <filename>60-latin.conf</filename>
      gir ordnede lister over reservene - <xref linkend="noto-fonts"/>
      vil bli brukt hvis du installerte dem. Kyrillisk og gresk ser ut til å bli
      behandlet på samme måte. Alle disse filene foretrekker
      kommersielle fonter hvis de er til stede, selv om moderne libre fonter er
      ofte minst like. Til slutt, hvis et kodepunkt fortsatt ikke er funnet, kan det
      tas fra hvilken som helst tilgjengelig systemfont. Følgende detaljer
      nevner kun fritt tilgjengelige fonter.
    </para>

    <para>
      Standard persiske fonter behandles i
      <filename>65-fonts-persian.conf</filename>. Det ser ut som om alle de oppførte
      fonter er kommersielle. Bruke skrifter som støtter persisk (som har sin egen
      variant av det arabiske alfabetet, og dets egne skriftstiler) er utenfor
      ferdighetene til BLFS redaktørene.
    </para>

    <para>
      Alle gjenværende skript for hvilke <application>Fontconfig</application> har
      preferanser (CJK-skript,
      Indiske skript) er behandlet i <filename>65-nonlatin.conf</filename>.
      Disse er igjen nominelt gruppert som Serif, Sans-Serif, Monospace. Av
      gratis fonter, WenQuanYi Zen Hei (Pan-CJK Sans) kommer først for både Serif
      og for Sans. Derfor, hvis du installerer dette som en reserve, men ønsker å
      bruke forskjellige fonter for japansk eller koreansk du må sette opp en
      preferanse. På samme måte er den gamle fireflysung Serif-fonten også oppført for
      Sans.
    </para>

    <para>
      Etter Pan-CJK og kinesiske fonter kommer flere japanske fonter og deretter
      flere koreanske fonter (begge delt riktig mellom Sans og Serif).
      Til slutt kommer de forskjellige Lohit Indic-familiene (én fontfil per skript),
      merket som både Sans og Serif.
    </para>

    <para>
      Monospace fontene som er oppført i <filename>65-nonlatin.conf</filename>
      inkludere ikke WenQuanYi Zen Hei selv om det vil være tilgjengelig som en
      fallback hvis installert. Flere japanske gotiske fonter er oppført, fulgt
      av AR PL KaitiM GB (en zh-sc 'Brush'-font), AR PL Serif-fonter for zh-sc
      (SungtiL) og zh-tw (Mingti2L), noen koreanske Sans-fonter og de forskjellige
      Lohit Indic-familier.
    </para>

    <para>
     For UI fonter er forskjellige Noto Sans UI fonter de eneste oppførte gratis skriftene.
    </para>

    <para>
      De forskjellige Noto CJK fontene er <emphasis>ikke</emphasis> blant de oppførte
      fonter, muligens foretrakk RedHat utviklerne andre fonter. Disse
      kommer nå i mange varianter, og de fleste brukere som bruker disse vil ikke installere
      andre CJK fonter.
    </para>

    <para>
      Før Fontconfig-2.14 var den første foretrukne latinske fontfamilien Bitstream
      Vera. I praksis ble det lite brukt fordi det dekket så lite. Etter
      at DejaVu var den neste foretrukne familien, så folk ble anbefalt å
      installer det. Det har nå endret seg, Bitstream Vera er erstattet av
      relevante Noto fonter (Serif, Sans, Sans Mono), så disse vil bli foretrukket hvis
      de er installert, etterfulgt av DejaVu.
    </para>

    <para>
      For serif kunne Times New Roman ha blitt alias fra Liberation Serif eller
      Tinos og Times fra TeX Gyre Termes, så selv om de navngitte fontene ikke er
      gratis, de metriske kompatible skriftene kan brukes. Ignorerer andre ikke-frie skrifter,
      den resterende rekkefølgen for serif er: Times New Roman, Luxi Serif, Nimbus Roman
      No9 L, og Times. I praksis betyr det disse skriftene på slutten av listen
      vil neppe bli brukt med mindre en nettside ber om dem.
    </para>

    <para>
      For sans-serif er den gjenværende rekkefølgen alt som er tilordnet Arial, Luxi Sans,
      Nimbus Sans L, og alt som er kartlagt til Helvetica.
    </para>

    <para>
      De resterende alternativene for monospace er Inconsolata, alt kartlagt
      til Courier New, Luxi Mono, Nimbus Mono og alt som er kartlagt til Courier.
    </para>

    <para>
      For 'fantasy' er det ingen gratis fonter, så
      <application>Fontconfig</application> vil falle tilbake til sans-serif.
    </para>

    <para>
      For 'kursiv' er den eneste gratis fonten TeX Gyre Chorus som et alias for
      ITC Zapf kanselli, ellers vil <application>Fontconfig</application> 
      igjen falle tilbake til sans-serif.
    </para>

    <para>
      System-ui kategorien er uvanlig. Det er for grensesnittmeldinger, så noen
      skript trenger spesialversjoner for å passe inn i den tilgjengelige plassen. For latin,
      Gresk og kyrillisk en vanlig sans-font burde passe uten problemer. Derimot,
      den første foretrukne fonten er Cantarell, etterfulgt av Noto Sans UI. Cantarell
      startet som en latinsk sans-serif font, som har blitt forgrenet i Gnome under
      samme navn, men de gir bare kilden. Noto Sans UI fontene er
      for andre språk.
    </para>

    <para>
      Siden Fontconfig-2.12.5, er det også generisk familietilpasning for noen
      emoji og matematiske fonter, se {45,60}-generic.conf.
    </para>

    <para>
      I de sjeldne tilfellene hvor en font ikke inneholder alle forventede
      kodepunkter, se 'Prøv den første:' på <xref
      linkend="I-stared-into-the-fontconfig"/> for de lange detaljene.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="hinting-and-antialiasing" xreflabel="Antyding og Anti-aliasing">
  <title>Antyding og Anti-aliasing</title>

    <para>
      Det er mulig å endre hvordan, eller om, fonter antydes. Følgende
      eksempelfil inneholder standardinnstillingene, men med kommentarer.
      Innstillingene er mye ned til brukerens preferanser og til valget
      av fonttyper, så en endring som forbedrer noen sider kan forverre andre.
      Den foretrukket plassering for denne filen er:
     <filename>~/.config/fontconfig/fonts.conf</filename>
    </para>

    <para>
      For å prøve ut forskjellige innstillinger, må du kanskje avslutte Xorg og deretter
      kjøre <command>startx</command> en gang til slik at alle applikasjoner bruker de nye
      innstillingene. Flere ting kan overstyre fontconfig innstillingene, se
      <xref linkend="items-which-can-override-fontconfig"/> nedenfor for mer
      detaljer. For å utforske mulighetene, lag en fil for brukeren din:
    </para>

<screen><userinput>mkdir -pv ~/.config/fontconfig &amp;&amp;
cat > ~/.config/fontconfig/fonts.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;!DOCTYPE fontconfig SYSTEM 'fonts.dtd'&gt;
&lt;fontconfig&gt;

  &lt;match target="font" &gt;
    &lt;!-- autohint was the old automatic hinter when hinting was patent
    protected, so turn it off to ensure any hinting information in the font
    itself is used, this is the default --&gt;
    &lt;edit mode="assign" name="autohint"&gt;  &lt;bool&gt;false&lt;/bool&gt;&lt;/edit&gt;

    &lt;!-- hinting is enabled by default --&gt;
    &lt;edit mode="assign" name="hinting"&gt;   &lt;bool&gt;true&lt;/bool&gt;&lt;/edit&gt;

    &lt;!-- for the lcdfilter see https://www.spasche.net/files/lcdfiltering/ --&gt;
    &lt;edit mode="assign" name="lcdfilter"&gt; &lt;const&gt;lcddefault&lt;/const&gt;&lt;/edit&gt;

    &lt;!-- options for hintstyle:
    hintfull: is supposed to give a crisp font that aligns well to the
    character-cell grid but at the cost of its proper shape. However, anything
    using Pango >= 1.44 will not support full hinting, Pango now uses harfbuzz
    for hinting. Apps which use Skia (e.g. Chromium, Firefox) should not be
    affected by this. <!-- https://github.com/harfbuzz/harfbuzz/issues/2394 -->

    hintmedium: is reported to be broken.
    hintslight is the default: - supposed to be more fuzzy but retains shape.

    hintnone: seems to turn hinting off.
    The variations are marginal and results vary with different fonts --&gt;
    &lt;edit mode="assign" name="hintstyle"&gt; &lt;const&gt;hintslight&lt;/const&gt;&lt;/edit&gt;

    &lt;!-- antialiasing is on by default and really helps for faint characters
    and also for 'xft:' fonts used in rxvt-unicode --&gt;
    &lt;edit mode="assign" name="antialias"&gt; &lt;bool&gt;true&lt;/bool&gt;&lt;/edit&gt;

    &lt;!-- subpixels are usually rgb, see
    http://www.lagom.nl/lcd-test/subpixel.php --&gt;
    &lt;edit mode="assign" name="rgba"&gt;      &lt;const&gt;rgb&lt;/const&gt;&lt;/edit&gt;

    &lt;!-- thanks to the Arch wiki for the lcd and subpixel links --&gt;
  &lt;/match&gt;

&lt;/fontconfig&gt;</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>
      Du må nå redigere filen i ditt foretrukne redigeringsprogram. Mange av de
      ulike innstillinger gir svært subtile forskjeller og resultatene kan variere
      for noen av skriftene du bruker.
    </para>

    <note>
      <para>
        Hint, hvis aktivert, gjøres i <application>FreeType</application>.
        Siden FreeType-2.7 er standard TrueType tolk v40. Den
        originale v35 hint kan aktiveres av en miljøvariabel, men
        er egentlig bare passende for originale Microsoft TTF fonter (Arial, osv.).
        V38 hinter (Infinality) er ikke bygget som standard og alle alternativene
        for å stille den er fjernet. For fullstendige detaljer se <xref
        linkend="subpixel-hinting"/> (Spoiler: det er INGEN sub-piksel hint,
        koden ignorerer ganske enkelt <emphasis>alle</emphasis> horisontale hint
        instruksjoner).
      </para>

      <para>
        Xorg antar at skjermer har 96 punkter per tomme (DPI). De fleste LCD skjermer er
        nær dette, men noen mennesker oppdager fargekanter hvis skjermen deres
        avviker fra den størrelsen. Se <xref linkend="calc-dpi"/>.
      </para>

      <para>
        Hvis du har en High DPI skjerm (ofte beskrevet som '4K' eller større), vil du
        sannsynligvis bruke større skriftstørrelser og dra nytte av å deaktivere hinting.
      </para>
    </note>

    <para>
      For flere eksempler se blfs støttetråden som startet på <ulink
      url="https://lists.linuxfromscratch.org/sympa/arc/blfs-support/2016-09/msg00128.html">2016-09/00128</ulink>,
      spesielt <ulink
      url="https://lists.linuxfromscratch.org/sympa/arc/blfs-support/2016-09/msg00137.html">2016-09/00137</ulink>,
      og originaloppretteren sin foretrukne løsning på <ulink
      url="https://lists.linuxfromscratch.org/sympa/arc/blfs-support/2016-09/msg00147.html">2016-09/00147</ulink>.
      Det er andre eksempler i <xref linkend="arch-fontconfig"/> og <xref
      linkend="gentoo-fontconfig"/>.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="disabling-bitmap-fonts" xreflabel="Deaktivering av Bitmap Fonter">
  <title>Deaktivering av Bitmap Fonter</title>

    <para>
      I tidligere versjoner av BLFS var de stygge gamle Xorg bitmap fontene
      installert. Nå er det mange som ikke trenger å installere noen av dem. Men hvis
      du av en eller annen grunn har installert en eller flere punktgrafikkfonter, kan du
      hindre dem i å bli brukt av <application>Fontconfig</application> ved å
      opprette følgende fil som &root; bruker :
    </para>

<screen role="root"><userinput>cat > /etc/fonts/conf.d/70-no-bitmaps.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;!DOCTYPE fontconfig SYSTEM 'fonts.dtd'&gt;
&lt;fontconfig&gt;
&lt;!-- Reject bitmap fonts --&gt;
 &lt;selectfont&gt;
  &lt;rejectfont&gt;
   &lt;pattern&gt;
     &lt;patelt name="scalable"&gt;&lt;bool&gt;false&lt;/bool&gt;&lt;/patelt&gt;
   &lt;/pattern&gt;
  &lt;/rejectfont&gt;
 &lt;/selectfont&gt;
&lt;/fontconfig&gt;</literal>
EOF</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="synthetic-changes" xreflabel="Syntetiske endringer">
  <title>Syntetiske endringer</title>

  <para>
    I <filename>90-synthetic.conf</filename> det finnes eksempler på å aktivere
    syntetisk skråstilt og dristig til en font. Den syntetiske oppmuntrende kan
    brukes på en synlig svak skrift, men resultatene er ikke alltid like
    forventet: Med bare embolden, <application>Epiphany</application> viste
    mørkere skrifter mens <application>Firefox</application> gjorde ikke - så selv om
    <application>Cairo</application> brukes nå av
    <application>firefox</application> kommentaren om innstilling av vekt er ennå
    gyldig. Men setter begge deler, <application>Epiphany</application> vil vise fet skrift
    tekst som standard, men den vil vise tung tekst hvis markup for fet brukes. I begge
    tilfeller heller ikke
    <application>libreOffice</application> eller <application>falkon</application>
    viste tykkere tekst.
  </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="adding-extra-directories" xreflabel="Adding extra font directories">
  <title>Legge til ekstra fontmapper</title>

    <para>
      Normalt er systemfonter og brukerfonter installert i mapper under
      stedene spesifisert i <xref linkend="xft-font-protocol"/> og det
      er ingen åpenbar grunn til å plassere dem andre steder. Imidlertid en full BLFS installasjon
      av <xref linkend="texlive"/> putter mange fonter i <filename
      class="directory">/opt/texlive/&texlive-year;/texmf-dist/fonts/</filename>
      i <filename class="directory">opentype/</filename> og <filename
      class="directory">truetype/</filename> undermapper. Selv om å trekke inn
      alle disse filene kan virke nyttige (det lar deg bruke dem i ikke
      <application>TeX</application> programmer), det er flere problemer med
      en slik tilnærming:
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>
          Det er hundrevis av filer, noe som gjør det vanskelig å velge fonter.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Noen av filene gjør rare ting, for eksempel å vise semaforflagg
          i stedet for ASCII bokstaver, eller kartlegge kyrilliske kodepunkter til tegnformer
          passende for gammelkirkeslavisk i stedet for det forventede
          nåværende form: greit hvis det er det du trenger, men smertefullt for normalt
          bruk.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Flere fonter har flere størrelser og ugjennomtrengelige korte navn, som
          begge gjør det enda vanskeligere å velge riktig font.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Når en font legges til CTAN, er den ledsaget av TeX pakker for å bruke
          de i gamle motorene (<application>xelatex</application>
          trenger normalt ikke dette), og da er versjonen ofte frosset mens
          fonten vedlikeholdes separat. Noen av disse fontene som f.eks <xref
          linkend="dejavu-fonts"/> er sannsynligvis allerede installert på BLFS
          systemet i en nyere versjon, og hvis du har flere versjoner av en font
          er det uklart hvilken som skal brukes av
          <application>Fontconfig</application>.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>
      Noen ganger er det imidlertid nyttig å se på disse skriftene i ikke-TeX
      applikasjoner, om bare for å se om du ønsker å installere en nåværende
      versjon. Hvis du har installert alle <application>texlive</application>,
      følgende eksempel vil lage en av Arkandis Open Type fontene
      tilgjengelig for andre applikasjoner, og alle tre av ParaType TrueType
      fonter. Juster eller gjenta linjene etter ønske, for enten å lage alle
      <filename class="directory">opentype/</filename> eller <filename
      class="directory">truetype</filename> fonter tilgjengelig, eller for å velge
      forskjellige fontmapper. Som <systemitem
      class="username">root</systemitem> bruker:
    </para>

<screen role="root"><userinput>cat > /etc/fonts/conf.d/09-texlive.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;!DOCTYPE fontconfig SYSTEM 'fonts.dtd'&gt;
&lt;fontconfig&gt;
  &lt;dir&gt;/opt/texlive/&texlive-year;/texmf-dist/fonts/opentype/arkandis/berenisadf&lt;/dir&gt;
  &lt;dir&gt;/opt/texlive/&texlive-year;/texmf-dist/fonts/truetype/paratype&lt;/dir&gt;
&lt;/fontconfig&gt;</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>
      Hvis du gjør dette, husk å endre alle forekomster av året i den filen
      når du oppgraderer <application>texlive</application> til en senere utgivelse.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="preferring-certain-fonts" xreflabel="Foretrekke visse fonter">
  <title>Foretrekke visse fonter</title>

    <para>
      Med unntak av nettsider som bruker WOFF fonter og enten deler
      dem eller lenker til google for å laste dem ned, har nettsider tradisjonelt
      foreslått en liste over foretrukne fontfamilienavn hvis de brydde seg (f.eks.
      Times New Roman, Serif). Det er mange grunner til at folk ønsker å
      ha sider som spesifiserer en foretrukket font, bruker en annen font, eller
      foretrekker spesifikke fonter i Monospace eller Sans eller Serif. Som du forventer,
      det er en rekke forskjellige måter å oppnå dette på.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="fontconfig-user-docs" xreflabel="Fontconfig brukerdokumentasjon">
  <title>Fontconfig brukerdokumentasjon</title>

    <para>
      <application>Fontconfig</application> installerer brukerdokumentasjon som
      inkluderer et eksempel 'Brukerkonfigurasjonsfil' som bl.a
      foretrekker <xref linkend="wenquanyi-zenhei"/> (en Sans font) hvis en
      <emphasis>Serif</emphasis> font er forespurt for kinesisk (denne delen
      kan være anakronistisk med mindre du har ikke-gratis kinesiske fonter, fordi
      i <filename>65-nonlatin.conf</filename> denne fonten er allerede blant
      foretrukne fonter når Serif er spesifisert for kinesisk) og foretrekke
      moderne <xref linkend="VLGothic"/> font hvis en Sans font er spesifisert på en
      Japansk side (ellers ville et par andre fonter være foretrukket hvis
      de er installert).
    </para>

    <para>
      Hvis du har installert gjeldende versjon, er brukerdokumentasjonen
      tilgjengelig i HTML, PDF og tekst versjoner på <filename
      class="directory">/usr/share/doc/fontconfig-&fontconfig-version;/</filename>
      : endre versjonen hvis du installerte en annen versjon.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="prefer-a-specific-font" xreflabel="Foretrekke en bestemt font">
  <title>Foretrekke en bestemt font</title>

    <para>
      For eksempel, hvis du av en eller annen grunn ønsket å bruke <ulink
      url="https://www.fontsquirrel.com/fonts/nimbus-roman-no9-l">Nimbus Roman
      No9 L</ulink> font uansett hvor det refereres til Times New Roman (de er
      metrisk lik, og foretrukket for Times Roman, men Serif-fonten
      fra <xref linkend="liberation-fonts"/> vil bli foretrukket for Times
      <emphasis>New</emphasis> Roman font hvis installert), som en individuell bruker
      kan du installere fonten og deretter lage følgende fil:
    </para>

<screen><userinput>mkdir -pv ~/.config/fontconfig/conf.d &amp;&amp;
cat >  ~/.config/fontconfig/conf.d/35-prefer-nimbus-for-timesnew.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;!DOCTYPE fontconfig SYSTEM 'fonts.dtd'&gt;
&lt;fontconfig&gt;
&lt;!-- prefer Nimbus Roman No9 L for Times New Roman as well as for Times,
 without this Tinos and Liberation Serif take precedence for Times New Roman
 before Fontconfig falls back to whatever matches Times --&gt;
    &lt;alias binding="same"&gt;
        &lt;family&gt;Times New Roman&lt;/family&gt;
        &lt;accept&gt;
            &lt;family&gt;Nimbus Roman No9 L&lt;/family&gt;
        &lt;/accept&gt;
    &lt;/alias&gt;
&lt;/fontconfig&gt;</literal>
EOF</userinput></screen>

    <para>
      Dette er noe du vanligvis ville gjort i en individuell brukerinnstilling,
      men filen i dette tilfellet har fått prefikset '35-' slik at den
      kan om ønskelig brukes over hele systemet i <filename
      class="directory">/etc/fonts/conf.d/</filename>.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="prefer-chosen-CJK-fonts" xreflabel="Foretrekke valgte CJK fonter">
  <title>Foretrekke valgte CJK fonter</title>

    <para>
      Følgende eksempel på en lokal konfigurasjon (dvs. en som gjelder
      for alle brukere av maskinen) gjør flere ting. Det er spesielt
      passende der det ikke er angitt noe språk, eller for lesing av CJK tekst
      i et ikke-CJK lokalitet, og hvor de japanske formene for kodepunktene
      deles med kinesere foretrekkes. Spesielt alternativ
      tilnærminger ville være å spesifisere en kinesisk font foran en japansk
      font, noe som betyr at bare Kana symboler vil bli brukt fra den japanske
      fonten, eller for å ikke spesifisere DejaVu slik at den første fonten i hvert sett
      av preferanser foretrekkes for tekst som bruker latinske alfabeter.
    </para>

    <orderedlist>
      <listitem>
        <para>
          Hvis en Serif font er spesifisert, foretrekker den <xref linkend="dejavu-fonts"/>.
          Hvis Han kodepunkter blir funnet, eller det japanske språket er spesifisert,
          Mincho-fonten fra <xref linkend="IPAex"/> vil bli brukt. Hvis Hangul
          kodepunkter er funnet eller det koreanske språket er spesifisert, UnBatang
          (se <xref linkend="Korean-fonts"/>) vil bli brukt: Endre den linjen
          Hvis du installerte en annen koreansk serif font. Etter det,
          <xref linkend="wenquanyi-zenhei"/>  (Sans, men en standard for Serif
          og monospace) brukes. En tidligere versjon av denne siden nevnt
          bruker UMing som er en tradisjonell kinesisk font som sendes
          med en gammel conf-fil som foretrekker den for zh-tw og zh-hk språk
          koder (og for sans-serif og monospace). Men uten conf-filen,
          <application>Fontconfig</application> vil bare behandle det som passende
          for zh-hk.
          Conf-filen må redigeres til gjeldende stil og vil da bli det
          prepended, så å spesifisere UMing hører ikke hjemme i denne
          <filename>local.conf</filename> filen.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          For Sans Serif preferanser begynner igjen med <xref linkend="dejavu-fonts"/>,
          deretter <xref linkend="VLGothic"/> for japansk før man faller tilbake til
          WenQuanYi Zen Hei som er Sans og dekker både kinesisk og koreansk
          Hangul.
        </para>
      </listitem>
      <listitem>
        <para>
          Monospace fontene tvinges til de foretrukne Sans skriftene. Hvis
          teksten er på kinesisk eller koreansk da vil <xref
          linkend="wenquanyi-zenhei"/> bli brukt.
        </para>
      </listitem>
    </orderedlist>

    <para>
      I en ikke-CJK lokale er resultatet at passende fonter vil bli brukt for
      alle varianter av kinesisk, japansk og Hangul-koreansk (men japanske varianter
      av tegnene som deles med kinesiske Han, vil bli brukt). Alle andre språk
      bør allerede fungere hvis en font er til stede. Som <systemitem
      class="username">root</systemitem> bruker:
    </para>

<screen role="root"><userinput>cat > /etc/fonts/local.conf &lt;&lt; "EOF"
<literal>&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;!DOCTYPE fontconfig SYSTEM 'fonts.dtd'&gt;
&lt;fontconfig&gt;
    &lt;alias&gt;
        &lt;family&gt;serif&lt;/family&gt;
        &lt;prefer&gt;
            &lt;family&gt;DejaVu Serif&lt;/family&gt;
            &lt;family&gt;IPAexMincho&lt;/family&gt;
            &lt;!-- WenQuanYi is preferred as Serif in 65-nonlatin.conf,
            override that so a real Korean font can be used for Serif --&gt;
            &lt;family&gt;UnBatang&lt;/family&gt;
        &lt;/prefer&gt;
    &lt;/alias&gt;
    &lt;alias&gt;
         &lt;family&gt;sans-serif&lt;/family&gt;
         &lt;prefer&gt;
             &lt;family&gt;DejaVu Sans&lt;/family&gt;
             &lt;family&gt;VL Gothic&lt;/family&gt;
         &lt;!-- This assumes WenQuanYi is good enough for Korean Sans --&gt;
         &lt;/prefer&gt;
    &lt;/alias&gt;
    &lt;alias&gt;
         &lt;family&gt;monospace&lt;/family&gt;
         &lt;prefer&gt;
             &lt;family&gt;DejaVu Sans Mono&lt;/family&gt;
             &lt;family&gt;VL Gothic&lt;/family&gt;
         &lt;!-- This assumes WenQuanYi is good enough for Korean Monospace --&gt;
         &lt;/prefer&gt;
    &lt;/alias&gt;
&lt;/fontconfig&gt;</literal>
EOF</userinput></screen>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="editing-old-style-conf-files"
  xreflabel="Redigering av gammeldagse conf filer">
  <title>Redigering av gammeldagse conf filer</title>

    <para>
      Noen skrifter, spesielt kinesiske skrifter, leveres med conf filer som kan være
      installert i <filename class="directory">/etc/fonts/conf.d</filename>.
      Men hvis du gjør det og deretter bruker en terminal til å kjøre en hvilken som helst kommando som
      bruker <application>Fontconfig</application> du kan se feilmeldinger som f.eks
      som :
    </para>

    <para>
      <literal>Fontconfig warning: "/etc/fonts/conf.d/69-odofonts.conf", line
      14: Having multiple &lt;family&gt; in &lt;alias&gt; isn't supported and
      may not work as expected</literal>.
    </para>

    <para>
      I praksis fungerer ikke disse gamle reglene. For ikke-CJK brukere,
      <application>Fontconfig</application> vil vanligvis gjøre en god jobb
      <emphasis>uten</emphasis> disse reglene. Deres opprinnelse går tilbake til når
      CJK brukere trengte håndlagde punktgrafikk for å være lesbare i små størrelser, og
      de så stygge ut ved siden av kantutjevnede latinske glyfer - de foretrakk å
      bruke samme CJK skrift for de latinske tegnene. Det er en bivirkning ved å
      gjøre dette : fonten (Serif) brukes ofte også for Sans, og i en slik
      situasjon den (engelsk) teksten i <application>Gtk</application> menyene vil
      bruke denne fonten - sammenlignet med systemfonter, i tillegg til at den er serif
      både svak og ganske liten. Det kan gjøre det ubehagelig å lese.
    </para>

    <para>
      Likevel kan disse gamle conf filene fikses hvis du ønsker å bruke dem.
      Følgende eksempel er den første delen av
      <filename>64-arphic-uming.conf</filename> fra <xref linkend="UMing"/> -
      det er mange flere lignende elementer som også må endres :
    </para>

<screen role="root">
   &lt;match target="pattern"&gt;
       &lt;test qual="any" name="lang" compare="contains"&gt;
           &lt;string&gt;zh-cn&lt;/string&gt;
           &lt;string&gt;zh-sg&lt;/string&gt;
       &lt;/test&gt;
       &lt;test qual="any" name="family"&gt;
           &lt;string&gt;serif&lt;/string&gt;
       &lt;/test&gt;
       &lt;edit name="family" mode="prepend" binding="strong"&gt;
           &lt;string&gt;AR PL UMing CN&lt;/string&gt;
       &lt;/edit&gt;
   &lt;/match&gt;
</screen>

    <para>
      Prosessen for å rette opp dette er grei, men kjedelig - for alle
      elementer som produserer en feilmelding ved å bruke redigeringsprogrammet (som &root;
      bruker) rediger den installerte
      filen for å gjenta hele blokken så mange ganger som det er flere
      variabler, reduser deretter hvert eksempel til å ha bare ett av dem. Du kan
      ønske å jobbe med en feil om gangen, lagre filen etter hver rettelse, og
      fra en eget terminal kjør en kommando som f.eks <command>fc-list 2>&amp;1 |
      less</command> for å se at reparasjonen fungerte. For blokken ovenfor, den reparerte
      versjonen vil være :
    </para>

<screen role="root">
   &lt;match target="pattern"&gt;
       &lt;test qual="any" name="lang" compare="contains"&gt;
           &lt;string&gt;zh-cn&lt;/string&gt;
       &lt;/test&gt;
       &lt;test qual="any" name="family"&gt;
           &lt;string&gt;serif&lt;/string&gt;
       &lt;/test&gt;
       &lt;edit name="family" mode="prepend" binding="strong"&gt;
           &lt;string&gt;AR PL UMing CN&lt;/string&gt;
       &lt;/edit&gt;
    &lt;/match&gt;
   &lt;match target="pattern"&gt;
       &lt;test qual="any" name="lang" compare="contains"&gt;
           &lt;string&gt;zh-sg&lt;/string&gt;
       &lt;/test&gt;
       &lt;test qual="any" name="family"&gt;
           &lt;string&gt;serif&lt;/string&gt;
       &lt;/test&gt;
       &lt;edit name="family" mode="prepend" binding="strong"&gt;
           &lt;string&gt;AR PL UMing CN&lt;/string&gt;
       &lt;/edit&gt;
    &lt;/match&gt;
</screen>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="font-weights" xreflabel="Om fontvekter">
  <title>Om fontvekter</title>

    <para>
      Da denne siden og neste side først ble opprettet, kom latinske fonter
      med maksimalt to vekter - enten vanlig eller bok (bok typisk
      har en større X-høyde for å gjøre det lettere å lese i store tekstblokker),
      og fet - og kanskje en kursiv (eller skråstilt) stil. Noen få fonter hadde også
      Kondenserte overflater (for å passe inn mer tekst i en linje og brukes vanligvis bare når
      spesifisert). Uten CSS-markering (Cascading Style Sheets) brukte teksten
      Vanlig eller bokvekt unntatt når &lt;b&gt; ... &lt;/b&gt; markering var
      brukes til fet tekst. Kursive stiler vil bli påberopt av &lt;i&gt; ... &lt;/i&gt;
      markup, sammen med fet markup for fet kursiv.
    </para>

    <para>
      Noen overflater inneholder nå opptil 9 vekter, muligens også med variabel skrift
      (for å spare plass ved å inkludere alle alternativene i én fil og ev
      tillater mellomvekter). For de fleste skrivebordsbrukere som ikke trenger dette
      bredt utvalg av vekter for å lage innhold, er det enklere å bare installere
      en eller to vekter. Hvis et overflate har individuell vekt pluss en variabel skrift,
      den variable fonten er vanligvis på toppnivået i den medfølgende mappen,
      med individuelle vekter i en <filename class="directory">static/</filename>
      undermappe. Bortsett fra når du først vurderer en skrift, gir det ingen mening å
      installer både statisk og variabel, og heller ikke alle mulige vekter.
    </para>

    <para>
      Vektene er merket fra 100 (tynn) til 900 (svart eller tung) i CSS
      terminologi, hvor 400 er normal og 700 fet. Hele settet med vekter
      er beskrevet på <xref linkend="css-weights"/>.
    </para>

    <para>
      Hvis du har installert en font med en rekke vekter, kan du kopiere <ulink
      url="https://&lfs-domainname;/~ken/font-weights.html">font-weights.html</ulink>
      til din lokale maskin. Som sendt vil den bruke din standard Serif font forutsatt
      du har en. Rediger den for å peke på en spesifikk installert font ved å bruke navnet
      kjent for <application>Fontconfig</application> (også i *EDITME FONTNAME*
      tekstelementer) og åpne den
      fra skrivebordsnettleseren. Du kan også bruke den til å se på en skrift med bare
      to installerte vekter, f.eks. for testing for å se om du foretrekker andre vekter.
    </para>

    <para>
      Til tross for detaljene i den Mozilla lenken, ser det ut til at hvis bare normal og
      fete vekter er installert, SemiBold (600) vises med fet skrift.
    </para>

    <para>
      Det ser ut til å være et lite rom for å endre hvilke vekter som brukes til
      normal og fet <emphasis>hvis bare to vekter er installert</emphasis>.
      Firefox, og sannsynligvis andre nettlesere, vil se etter den neste vekten tyngre
      enn normalt. Hvis det er mindre enn fet (Medium, kanskje SemiFet - usikker)
      det vil bli brukt til normal og deretter neste høyere vekt, hvis noen vil være
      brukes for fet skrift, slik at du kan gjøre skriftene litt mørkere. Omvendt,
      hvis bare en vekt mindre enn normalt er installert, for eksempel Light, det
      vil bli brukt for både normale og fete vekter (søket oppover skjer
      først).
    </para>

    <para>
      Hvis du fjerner noen vekter av en systemfont, må du kanskje kjøre
      <command>fc-cache</command> som &root; bruker og logg deretter helt ut
      for å tømme hurtiglagre knyttet til brukeren din.
      <!-- I don't know for sure that there are user caches retained until you
     log out, but certainly leaving X and restarting the browser is not always
     adequate : ken -->
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="items-which-can-override-fontconfig" xreflabel="Elementer som kan overstyre Fontconfig">
  <title>Elementer som kan overstyre Fontconfig</title>

    <para>
      Flere skrivebordsmiljøer, samt noen programmer, vil bruke
      <application>Fontconfig</application>
      for å finne fonter, men kan overstyre visse ting.
    </para>

    <para>
      <application>GNOME</application>: Innstillingene i
      org.gnome.desktop.interface kan bli oppdatert med
      <application>dconf-editor</application>. Du kan stille inn fontene til din
      preferanse og ønsket punktstørrelse. For å bruke skriftene valgt av
      <application>Fontconfig</application> spesifisere f.eks. 'Sans 12', Serif 11',
      'Mono 10' etter ønske. Se også gjennom antialiasing, hinting og rgba
      innstillinger. Alternativt, <xref linkend="gnome-tweaks"/> kan også oppdatere
      fontinnstillingene i et GUI skjema.
    </para>

    <para>
      <application>LXQt</application>: Endre fontinnstillinger etter behov for å
      samsvare <application>Fontconfig</application> i
      <application>lxqt-config-appearance</application>.
    </para>

    <para>
      <application>KDE Plasma</application>: Innstillingene kan justeres i
      <application>System Settings</application> under Appearance -> Fonts eller i
      Edit -> Preferences av den enkelte applikasjonen.
    </para>

    <para>
      <application>Xfce desktop</application>: Innstillingene kan justeres i
      <application>Settings</application> -> Appearance -> Fonts. Spesifiser dine
      foretrukne fonter, f.eks. 'Sans Regular' (for å bruke normal overflate og vekt
      i stedet for fet og/eller kursiv) og juster punktstørrelsen i alternativet.
      Se gjennom alternativene for gjengivelse og DPI.
    </para>

    <para>
      <application>Firefox</application>: Denne nettleseren lar deg spesifisere dens
      standard fonter. For 128esr-serien, bruk "Hamburger"-menyen for å gå til
      Innstillinger, Generelt og under Fonts -> Advanced velg Sans Serif, Serif
      eller Monospace etter behov hvis du ønsker å bruke skriftene som samsvarer med
      <application>Fontconfig</application>.  Still inn punktstørrelsene som ønsket. I
      senere versjoner er innstillingene på Preferences -> Fonts.
    </para>

    <para>
      <application>Libreoffice</application>: Tester med engelsk tekst med en
      gammel japansk font (HanaMinA) som støtter flere europeiske språk men
      hadde bare én vekt og ingen kursiv eller skråstilte viste at selv om
      <application>Libreoffice</application> bruker
      <application>Fontconfig</application> for å finne fonten laget den sin egen
      fet eller skråstilt tekst. Det er ikke klart om det vil gjøre det samme hvor en font
      faktisk har fet vekt eller en kursiv stil. Det viser også dokumentasjon
      at <application>Libreoffice</application> har sine egne erstatningsregler
      for når et kodepunkt ikke finnes i den valgte fonten, men er uklart om
      disse reglene gjelder på Linux som bruker Fontconfig.
    </para>

    <para>
      <application>Pango</application>: som nevnt i eksempelet
      <filename>~/.config/fontconfig</filename> ovenfor, alt som bruker Pango-1.44
      (fra 2019) eller senere bruker nå <application>Harfbuzz</application> for
      hint, <application>FreeType</application>, og
      <literal>hintfull</literal> er ikke støttet.
    </para>

    <para>
      <application>Thunderbird</application>: Skriftinnstillingene kan endres
      ved å gå til "Rediger -> Innstillinger" og deretter rulle ned til "Fonts &amp;
      Colors".
    </para>

  </sect2>

  <sect2 role="configuration" id="external-links" xreflabel="Eksterne linker">
  <title>Eksterne linker</title>

    <bridgehead renderas="sect3" id="I-stared-into-the-fontconfig"
    xreflabel="I stared into the fontconfig">I stared into the fontconfig ...</bridgehead>

    <para>
      Blogginnleggene av <ulink
      url="https://eev.ee/blog/2015/05/20/i-stared-into-the-fontconfig-and-the-fontconfig-stared-back-at-me/">Eevee</ulink>
      er spesielt nyttige hvis <application>Fontconfig</application> ikke
      tror den valgte fonten støtter språket ditt, og for å foretrekke noen
      ikke-MS japanske fonter når en stygg MS-font allerede er installert.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="subpixel-hinting"
    xreflabel="subpixel-hinting">subpixel-hinting</bridgehead>

    <para>Dokumentasjonen til FreeType v40 tolken på <ulink
      url="https://freetype.org/freetype2/docs/hinting/subpixel-hinting.html">freetype
      docs</ulink>
      forklarer hvordan gjeldende hinter fungerer, og hvorfor den forrige (langsomme) Infinality
      tolk ble byttet ut.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="calc-dpi"
    xreflabel="calc-dpi">Beregner DPI</bridgehead>

    <para>Et gammelt svar på <ulink
      url="https://askubuntu.com/questions/197828/how-to-find-and-change-the-screen-dpi/">askubuntu</ulink>
      gir noen detaljer om beregning av en skjerms punkter per tomme, men i hovedsak
      måler du bare bredden og høyden på det synlige panelet, konverterer til
      tommer hvis du bruker metriske mål, og del på antall piksler.
      Da kan du sende <option>-dpi <replaceable>90</replaceable></option> når
      du starter Xorg ved å bruke din egen verdi.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="css-weights"
    xreflabel="Tabell over CSS fontvekter">Tabell over CSS fontvekter</bridgehead>

    <para>Kanskje mer enn du noen gang ønsket å vite er på <ulink
      url="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS/font-weight">Mozilla
      CSS docs</ulink>.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="ttfautohint"
    xreflabel="Bruke autohint på en skrift">Bruke autohint på en skrift</bridgehead>

    <para>
      Hvis du bruker hinting og har en TTF (ikke OTF) font som mangler hint
      men tillater deg å forgrene den, kan du kanskje bruke hint ved å bruke <ulink
      url="https://freetype.org/ttfautohint/">ttfautohint</ulink> som er basert
      på den gamle autohinteren. Fra og med versjon 1.8.4 klarer den ikke å bygge uten Qt5.
      <!-- switch exists, configure passes but build fails -->
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="arch-fontconfig"
    xreflabel="Fontconfig i Arch wiki">Fontconfig i Arch wiki</bridgehead>

    <para>
      Arch har mye informasjon i sin wiki på <ulink
      url="https://wiki.archlinux.org/index.php/font_configuration">font_configuration</ulink>.
    </para>

    <bridgehead renderas="sect3" id="gentoo-fontconfig"
    xreflabel="Fontconfig i Gentoo wiki">Fontconfig i Gentoo wiki</bridgehead>

    <para>
      Gentoo har noe informasjon i sin wiki på <ulink
      url="https://wiki.gentoo.org/wiki/Fontconfig">Fontconfig</ulink> selv om
      mange av detaljene (hva du skal aktivere, og Infinality) er spesifikke for
      Gentoo.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
