<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<chapter id="pst-typesetting">
  <?dbhtml filename="typesetting.html"?>

  <title>Typesetting</title>

  <para>
    Dette kapittelet inkluderer <application>texlive</application> applikasjoner som
    skaper utdata tilsvarende typesetting.
  </para>

  <para>
    Det er to alternative ruter gjennom dette kapittelet:
  </para>

  <para>
    Noen mennesker vil kanskje bruke det binære installasjonsprogrammet, enten på grunn av
    kompleksiteten ved å installere hele <application>texlive</application> fra
    kilden, eller fordi de bare vil ha en del av pakken, eller kanskje fordi
    de ønsker å få oppdateringer så snart de er tilgjengelige (kilden
    oppdateres kun årlig, men binærfilene og tilhørende tex og sty filer
    oppdateres i omtrent 10 måneder). Disse menneskene bør begynne med <xref
    linkend="tex-path"/> og følg deretter <xref linkend="tl-installer"/>
    instruksjonene. Etter installasjonen kan de kjøre <command>tlmgr</command> for å
    oppdatere systemet deres.
  </para>

  <para>
    De fleste som leser BLFS vil ønske å bygge fra kilden. BLFS pleide å
    starte med å installere <application>install-tl-unx</application> og så
    bruk det til å starte opp bygget. Nå for tiden bygger vi nesten hele
    <application>texlive</application> <emphasis>uten</emphasis> en
    binær installasjon, ved å legge til de separat pakkede texmf filene i dette
    bygget. For dette, start med <xref linkend="tex-path"/> så gå til <xref
    linkend="texlive"/> som vil installere det meste av
    <application>texlive</application>, sammen med <emphasis>alle</emphasis>
    av støttefilene. Denne nesten komplette installasjonen kan deretter brukes
    for å bygge de resterende delene av <application>texlive</application>:
    <xref linkend="asymptote"/>, <xref linkend="biber"/> og <xref
    linkend="xindy"/>.
  </para>

  <para>
    Fordi texmf filene (inkludert dokumentasjon, fonter, skript og
    støttefiler) er alt i en tarball, er det ikke praktisk å begrense hva
    som blir trukket ut på en fornuftig måte (du kan ekskludere en eller annen
    typesetting motorer, ikke dets mange støttefiler) når du bygger fra
    kilden på denne måten.
  </para>

  <para>
    I begge tilfeller installeres BLFS i
    <filename class="directory">/opt/texlive/&texlive-year;</filename>.
  </para>

  <para>
    Vær også oppmerksom på at texlive utgis årlig, og oppdatering fra
    forrige år til inneværende år støttes ikke lenger. Hvis
    du ønsker å beholde versjoner for flere år, for det meste
    kan du montere det gamle eller nye systemet på /opt/texlive og fikse
    PATH etter behov. Men å gjøre det vil ikke bevare noen endringer i
    <filename class="directory">texmf-local</filename> og hvis du bygger
    fra kilden og prøver å kjøre en nyere versjon av
    <application>biber</application> med en eldre versjon av
    <application>biblatex</application> er det usannsynlig at det fungerer.
  </para>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tex-path.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="tl-installer.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="texlive.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="asymptote.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="biber.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="dvisvgm.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="xindy.xml"/>

</chapter>
