<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE partintro PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<partintro>
  <title>Introduksjon til Trinity/KDE3</title>

  <para>Trinity er et prosjekt som har som mål å beholde KDE 3.5-databehandlingsstilen
  i live, i tillegg til å holde den eksisterende kodebasen oppdatert. Det er en
  omfattende skrivebordsmiljø som bygger på en <application>X Window
  System</application> og <application>Qt</application> versjon 3 for å gi en
  vindusbehandling og mange brukerverktøy, inkludert en nettleser, tekstbehandler,
  regneark, presentasjonspakke, spill og en rekke andre verktøy. Den
  gir omfattende muligheter for tilpasning.</para>

  <para><application>Trinity/KDE3</application> instruksjoner er delt inn i
  tre deler. Den første delen, kjernepakkene, trengs for resten av
  <application>Trinity/KDE3</application> skal virke. Den andre delen presenterer ytterligere
  pakker som gir funksjonalitet på ulike områder (multimedia, grafikk, etc.)
  Den tredje delen gir ressurser for programvare- og webutviklere.</para>

  <para>Det er to alternativer for installasjon
  <application>Trinity/KDE3</application>.  Alternativ én, som brukes av de fleste
  de kommersielle distribusjonene, er å installere
  <application>Trinity/KDE3</application> i standard systemprefiks:
  <filename class="directory">/usr</filename>. Dette alternativet tillater bruk av
  <application>Trinity/KDE3</application> uten behov for tillegg
  konfigurasjon som modifikasjon av ulike miljøvariabler eller
  konfigurasjonsfiler. Alternativ to, anbefalt av Trinity-utviklerne og
  BLFS Editors er å installere den i et unikt prefiks som f.eks <filename
  class="directory">/opt/trinity</filename> eller <filename
  class="directory">/opt/trinity-&trinity-version;</filename>. Dette alternativet
  gjør det enkelt å fjerne <application>Trinity/KDE3</application>
  versjon eller vedlikehold av flere versjoner for testing.</para>

  <para><application>Trinity/KDE3</application> pakker undergår
  konstante oppgraderinger. Med 3.5.13-versjonen er kjernepakkene
  konfigurert med <userinput>cmake</userinput> og resten er bygget ved hjelp av
  tradisjonell <userinput>configure</userinput> kommando.</para>

  <tip>
    <para>Alle <application>Trinity/KDE3</application> pakker som er
    bygget med <userinput>configure</userinput> består av ulike
    komponenter. Standard er å installere de fleste komponentene. Hvis spesifikt
    komponenter skal elimineres, måten er å sette variabelen
    <envar>DO_NOT_COMPILE</envar>. Dette kommer godt med når det er problemer
    kompilering av en bestemt komponent.</para>

<screen><userinput>DO_NOT_COMPILE="component1 component2" \
    ./configure --prefix=$TRINITY_PREFIX ...</userinput></screen>

  </tip>

</partintro>
