<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../general.ent">
  %general-entities;
]>

<preface id="preface" xreflabel="Forord">
  <?dbhtml filename="preface.html" dir="preface"?>

  <title>Forord</title>

  <para>
    Etter å ha hjulpet til med Linux From Scratch en kort tid, la jeg
    merke til at vi fikk mange spørsmål om hvordan vi skulle gjøre ting utover
    basis LFS systemet. På det tidspunktet var den eneste hjelpen tilbudt spesielt 
    relatert til LFS var LFS hintene (<ulink url="&hints-root;"/>).
    De fleste av LFS tipsene er ekstremt gode og godt skrevet
    men jeg (og andre) kunne fortsatt se et behov for mer omfattende hjelp til
    gå utover LFS &mdash; derfor BLFS.
  </para>

  <para>
    BLFS har som mål å være mer enn LFS hintene konvertert til XML selv
    om mye av arbeidet vårt er basert på hintene, og noen forfattere skriver faktisk
    både hint og relevante BLFS seksjoner. Vi håper at vi kan gi
    deg med nok informasjon til å ikke bare klare å bygge systemet opp til
     hva du vil ha, enten det er en webserver eller et multimedia skrivebord system,
    men også at du vil lære mye om systemkonfigurasjon.
  </para>

  <para>
    Takk som alltid til alle i LFS/BLFS
    samfunnet; spesielt de som har bidratt med instruksjoner, skrevet tekst,
    svart på spørsmål og generelt ropte når ting var galt!
  </para>

  <para>
    Til slutt oppfordrer vi deg til å engasjere deg i fellesskapet; spørre
    spørsmål på mailinglisten eller nyhetsgatewayen og bli med på moroa på #lfs
    og #lfs-support at Libera. Du kan finne mer informasjon om alle disse
    i <xref linkend="introduction"/> delen av boken.
  </para>

  <para>
    Gled deg over å bruke BLFS.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Mark Hymers
markh &lt;at&gt; &lfs-domainname;
BLFS Redaktør (Juli 2001&ndash;Mars 2003)</literallayout>
  </blockquote>

  <para>
    Jeg husker fortsatt hvordan jeg fant BLFS prosjektet
    og begynte å bruke instruksjonene som ble fullført på det tidspunktet. jeg kunne
    ikke tro hvor fantastisk det var å få en applikasjon opp og kjøre veldig
    raskt, med forklaringer på hvorfor ting ble gjort på en bestemt måte.
    Dessverre, for meg, tok det ikke lang tid før jeg åpnet applikasjoner som
    hadde ikke noe mer enn "To be done" på siden. Jeg gjorde det de fleste ville gjøre,
    Jeg ventet på at noen andre skulle gjøre det. Det tok ikke lang tid før jeg så
    gjennom  <application>Bugzilla</application> for noe enkelt å gjøre.
    Som med enhver læringsopplevelse, endres definisjonen av hva som var lett
    å gjøre.
  </para>

  <para>
    Vi oppfordrer deg fortsatt til å engasjere deg i BLFS siden den
    aldri egentlig er ferdig. Bidra eller bare bruke, vi håper du liker
    din BLFS opplevelse.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Larry Lawrence
larry &lt;at&gt; &lfs-domainname;
BLFS Redaktør (Mars 2003&ndash;Juni 2004)</literallayout>
  </blockquote>

  <para>
    BLFS prosjektet er en naturlig progresjon av
    LFS. Til sammen gir disse prosjektene en unik ressurs for
    åpen kildekode fellesskapet. Det tar mysteriet ut av prosessen med
    å bygge et komplett, funksjonelt programvaresystem fra kildekoden
    bidratt av mange talentfulle individer over hele verden. Det tillater
    virkelig brukere å implementere slagordet
    <quote><emphasis>Din distro, dine regler</emphasis>.</quote>
  </para>

  <para>
    Målet vårt er å fortsette å tilby den beste tilgjengelige ressursen som viser
    hvordan du integrerer mange viktige Open Source applikasjoner. Siden disse
    applikasjoner oppdateres hele tiden og nye applikasjoner utvikles, denne
    boken vil aldri bli komplett. I tillegg er det alltid plass til
    forbedring i å forklare nyansene i hvordan du installerer de forskjellige
    pakker. For å gjøre disse forbedringene trenger vi tilbakemeldingen din. Jeg oppmuntrer
    deg til å delta på de forskjellige e-postlistene, nyhetsgruppene og
    IRC kanaler for å hjelpe deg med å nå disse målene.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Bruce Dubbs
bdubbs &lt;at&gt; &lfs-domainname;
BLFS Redaktør (Juni 2004&ndash;Desember 2006 og Februar 2011&ndash;nå)</literallayout>
  </blockquote>

  <para>
    Min introduksjon til [B]LFS prosjektet var faktisk ved et uhell. Jeg
    prøvde å bygge et <application>GNOME</application> miljø ved bruk av
    noen fremgangsmåter og annen informasjon jeg fant på nettet. Et par ganger
    fikk jeg noen byggeproblemer, og google hentet opp noen gamle BLFS post
    liste meldinger. Av nysgjerrighet besøkte jeg Linux From Scratch nettstedet
    og kort tid etter ble han hektet. Jeg har ikke brukt noen annen Linux
    distribusjon til personlig bruk siden.
  </para>

  <para>
    Jeg kan ikke love at noen vil føle den følelsen av tilfredshet jeg følte
    etter å ha bygget mine første systemer ved å bruke [B]LFS instruksjoner, men jeg
    håper inderlig at BLFS opplevelsen din er like givende for deg som den har
    vært for meg.
  </para>

  <para>
    BLFS prosjektet har vokst betydelig de siste par årene.
    Det er flere pakkeinstruksjoner og relaterte avhengigheter enn noen gang
    før. Prosjektet krever dine innspill for fortsatt suksess. Hvis du
    oppdager at du liker å bygge BLFS, kan du vurdere å hjelpe til med
    måten du kan. BLFS krever hundrevis av timer med vedlikehold for å beholde den
    selv halvaktuell. Hvis du føler deg trygg nok på redigeringsferdighetene dine,
    vurder å bli med i BLFS teamet. Bare å bidra til utsendelseslistens
    diskusjoner med gode råd og/eller gi oppdateringer til bokens
    XML vil sannsynligvis føre til at du mottar en invitasjon til å bli med
    i teamet.
  </para>

  <blockquote>
<literallayout>Randy McMurchy
randy &lt;at&gt; &lfs-domainname;
BLFS Redaktør (Desember 2006&ndash;Januar 2011)</literallayout>
  </blockquote>

  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="foreword.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="whoread.xml"/>
  <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="organization.xml"/>
  <!-- <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="errata.xml"/> -->

</preface>
