<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="raid">
  <?dbhtml filename="raid.html"?>


  <title>Om RAID</title>

  <para>
    Lagringsteknologien kjent som RAID (Redundant Array of
    Independent Disks) kombinerer flere fysiske disker til en logisk
    enhet. Stasjonene kan vanligvis kombineres for å gi data
    redundans eller for å utvide størrelsen på logiske enheter utover
    funksjonen til de fysiske diskene eller begge deler. Teknologien
    gir også mulighet for vedlikehold av maskinvare uten å slå
    av systemet.
  </para>

  <para>
    Typene RAID organisering er beskrevet i <ulink
    url="https://raid.wiki.kernel.org/index.php/Overview#The_RAID_levels">
    RAID Wiki</ulink>.
  </para>

  <para>
    Merk at mens RAID gir beskyttelse mot diskfeil,
    er det ikke en erstatning for sikkerhetskopiering. En fil slettet
    er fortsatt slettet på alle diskene i en RAID matrise. Moderne sikkerhetskopier
    gjøres vanligvis via <xref linkend='rsync'/>.
  </para>

  <para>
    Det er tre hovedtyper av RAID implementering:
    Maskinvare RAID, BIOS-basert RAID og programvare RAID.
  </para>

  <sect2 id="hwraid">
    <title>Maskinvare RAID</title>
    <para>
      Maskinvarebasert RAID gir kapasitet gjennom proprietær
      maskinvare og dataoppsett. Kontrollen og konfigurasjonen er generelt
      gjort via fastvare i forbindelse med kjørbare programmer gjort
      tilgjengelig av enhetsprodusenten. Mulighetene
      leveres vanligvis via et PCI-kort, selv om det er noen
      forekomster av RAID komponenter integrert i hovedkortet.
      Hardware RAID kan også være tilgjengelig i et frittstående kabinett.
    </para>

    <para>
      En fordel med maskinvarebasert RAID er at stasjonene
      tilbys til operativsystemet som en logisk stasjon og ingen
      operativsystemavhengig konfigurasjon er nødvendig.
    </para>

    <para>
      Ulemper inkluderer vanskeligheter med å overføre stasjoner
      fra ett system til et annet, oppdatere fastvare eller erstatte
      ødelagt RAID-maskinvare.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="biosraid">
    <title>BIOS-basert RAID</title>

    <para>
      Noen datamaskiner tilbyr en maskinvarelignende RAID-implementering i
      system-BIOS. Noen ganger blir dette referert til som "falsk" RAID siden
      funksjoner vanligvis er integrert i fastvare uten maskinvare
      akselerasjon.
    </para>

    <para>
      Fordelene og ulempene med BIOS-basert RAID er generelt
      det samme som hardware RAID med den ekstra ulempen at det
      ikke er maskinvareakselerasjon.
    </para>

    <para>
      I noen tilfeller er BIOS-basert RAID-fastvare aktivert som standard (f.eks.
      noen DELL systemer). Hvis programvare RAID er ønsket, må dette alternativet være
      eksplisitt deaktivert i BIOS.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="swraid">
  <title>Programvare RAID</title>
    <para>
      Programvarebasert RAID er den mest fleksible formen for RAID. Det er
      enkelt å installere og oppdatere og gir full kapasitet på alle eller
      del av alle stasjoner som er tilgjengelige for systemet. I BLFS, RAID-programvaren
      finnes i <xref linkend='mdadm'/>.
    </para>

    <para>
      Det er enkelt å konfigurere en RAID enhet
      <application>mdadm</application>.  Vanligvis opprettes enheter i
      <filename class='directory'>/dev</filename> mappen som
      <filename>/dev/mdx</filename> hvor <emphasis>x</emphasis> er et heltall.
    </para>

    <para>
      Det første trinnet i å lage en RAID matrise er å bruke partisjoneringsprogramvare
      som for eksempel <userinput>fdisk</userinput> eller <xref linkend='parted'/> til
      å definere partisjonene som trengs for matrisen. Vanligvis vil det være
      en partisjon på hver stasjon som deltar i RAID matrisen, men det
      er ikke strengt nødvendig. For dette eksemplet vil det være fire
      harddisker:
      <filename>/dev/sda</filename>,
      <filename>/dev/sdb</filename>,
      <filename>/dev/sdc</filename>, og
      <filename>/dev/sdd</filename>.  De vil bli delt opp som følger:
    </para>

<screen><literal>Partition Size     Type                Use
sda1:     100 MB   fd Linux raid auto  /boot    (RAID 1) /dev/md0
sda2:      10 GB   fd Linux raid auto  /        (RAID 1) /dev/md1
sda3:       2 GB   83 Linux swap       swap
sda4      300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2

sdb1:     100 MB   fd Linux raid auto  /boot    (RAID 1) /dev/md0
sdb2:      10 GB   fd Linux raid auto  /        (RAID 1) /dev/md1
sdb3:       2 GB   83 Linux swap       swap
sdb4      300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2

sdc1:      12 GB   fd Linux raid auto  /usr/src (RAID 0) /dev/md3
sdc2:     300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2

sdd1:      12 GB   fd Linux raid auto  /usr/src (RAID 0) /dev/md3
sdd2:     300 GB   fd Linux raid auto  /home    (RAID 5) /dev/md2 </literal></screen>

    <para>
      I dette arrangementet opprettes en egen oppstartspartisjon som
      første RAID matrise og et rootfilsystem som den andre RAID matrisen,
      begge speilet. Den tredje partisjonen er en stor (omtrent 1 TB) matrise for
      <filename class='directory'>/home</filename> mappen.  Dette gir
      en evne til å stripe data på tvers av flere enheter, og forbedre hastigheten for
      både lesing og skriving av store filer. Til slutt opprettes en fjerde matrise
      som kobler sammen to partisjoner til en større enhet.
    </para>

    <note>
      <para>
        Alle <application>mdadm</application> kommandoer må kjøres
        som <systemitem class="username">root</systemitem> bruker.
      </para>
    </note>

    <para>
      For å opprette disse RAID matrisene er kommandoene:
    </para>

<screen><userinput>/sbin/mdadm -Cv /dev/md0 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda1 /dev/sdb1
/sbin/mdadm -Cv /dev/md1 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda2 /dev/sdb2
/sbin/mdadm -Cv /dev/md3 --level=0 --raid-devices=2 /dev/sdc1 /dev/sdd1
/sbin/mdadm -Cv /dev/md2 --level=5 --raid-devices=4 \
        /dev/sda4 /dev/sdb4 /dev/sdc2 /dev/sdd2 </userinput></screen>

    <para>
      Enhetene som er opprettet kan undersøkes enhet for enhet. For eksempel,
      å se detaljene om <filename>/dev/md1</filename>, bruk
      <userinput>/sbin/mdadm --detail /dev/md1</userinput>:
    </para>

<screen><literal>        Version : 1.2
  Creation Time : Tue Feb  7 17:08:45 2012
     Raid Level : raid1
     Array Size : 10484664 (10.00 GiB 10.74 GB)
  Used Dev Size : 10484664 (10.00 GiB 10.74 GB)
   Raid Devices : 2
  Total Devices : 2
    Persistence : Superblock is persistent

    Update Time : Tue Feb  7 23:11:53 2012
          State : clean
 Active Devices : 2
Working Devices : 2
 Failed Devices : 0
  Spare Devices : 0

           Name : core2-blfs:0  (local to host core2-blfs)
           UUID : fcb944a4:9054aeb2:d987d8fe:a89121f8
         Events : 17

    Number   Major   Minor   RaidDevice State
       0       8        1        0      active sync   /dev/sda1
       1       8       17        1      active sync   /dev/sdb1</literal></screen>

    <para>
      Fra dette tidspunktet kan partisjonene formateres med filsystemet du
      velger (f.eks. ext3, ext4, <xref linkend='xfsprogs'/>, <xref
      linkend='reiserfs'/>, etc).  De formaterte partisjonene kan da bli
      montert.  <filename>/etc/fstab</filename> filen kan bruke enhetene
      som er opprettet for montering ved oppstart og linux kommandolinjen i
      <filename>/boot/grub/grub.cfg</filename> kan spesifisere
      <option>root=/dev/md1</option>.
    </para>

    <note>
      <para>
        vekselminnet bør spesifiseres i
        <filename>/etc/fstab</filename> filen som normalt. Kjernen striper normalt
        vekselminnets data på tvers av flere vekselminnefiler og bør ikke lages
        som del av en RAID matrise.
      </para>
    </note>

    <para>
      For ytterligere alternativer og administrasjonsdetaljer for RAID enheter, se
      <userinput>man mdadm</userinput>.
    </para>

    <para>
      Ytterligere detaljer for å overvåke RAID matriser og håndtere
      problemer finner du på <ulink
      url="https://raid.wiki.kernel.org/index.php/Linux_Raid">Linux RAID
      Wiki</ulink>.
    </para>

  </sect2>

</sect1>
