<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="postlfs-config-bootdisk" xreflabel="Opprette en Tilpasset Oppstartsenhet">
  <?dbhtml filename="bootdisk.html"?>


  <title>Opprette en Tilpasset Oppstartsenhet</title>

  <sect2>
    <title>Anstendig redningsoppstartsenhet trenger</title>

    <para>
      Denne delen handler egentlig om å lage en <emphasis>rednings</emphasis>
      enhet. Siden navnet <emphasis>rednings</emphasis> innebærer, vertens
      system har et problem, ofte tapt partisjonsinformasjon eller ødelagte fil
      systemer, som hindrer den i å starte opp og/eller fungere normalt. Av
      denne grunnen, du <emphasis>må ikke</emphasis> avhenge av at ressurser fra
      verten blir "reddet". Å anta at en gitt partisjon eller harddisk
      <emphasis>vil</emphasis> være tilgjengelig er en risikabel antagelse.
    </para>

    <para>
      I et moderne system er det mange enheter som kan brukes som en
      redningsenhet: diskett, cdrom, usb stasjon eller til og med et nettverkskort.
      Hvilken du bruker avhenger av maskinvaren din og BIOS. I fortiden,
      en redningsenhet ble antatt å være en diskett. I dag, mange
      systemer har ikke engang en diskettstasjon.
    </para>

    <para>
      Å bygge en komplett redningsenhet er en utfordrende oppgave. På mange
      måter, tilsvarer det å bygge et helt LFS-system.
      I tillegg vil det være en repetisjon av informasjon som allerede er tilgjengelig.
      Av disse grunnene er ikke prosedyrene for et redningsenhetsbilde
      presentert her.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Opprette en redningsdiskett</title>

    <para>
      Programvaren til dagens systemer har vokst seg stor. Linux 2.6 støtter ikke
      lenger oppstart direkte fra en diskett. Til tross for dette er det
      løsninger tilgjengelig ved bruk av eldre versjoner av Linux. En av de beste er
      Toms Root/Boot Disk tilgjengelig på <ulink
      url='http://www.toms.net/rb/'/>.  Dette vil gi et minimalt Linux
      system på en enkelt diskett og gir muligheten til å tilpasse
      innholdet på disken om nødvendig.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Opprette en Oppstartbar CD-ROM</title>

    <para>
      Det er flere kilder som kan brukes til en rednings CD-ROM.
      Omtrent enhver kommersiell distribusjons installasjons CD-ROM eller
      DVDer vil fungere. Disse inkluderer RedHat, Ubuntu og SuSE. Et
      veldig populært alternativ er Knoppix.
    </para>

    <para>
      LFS fellesskapet har også utviklet sin egen LiveCD tilgjengelig på
      <ulink url='https://www.&lfs-domainname;/livecd/'/>.  Denne LiveCDen er ikke
      lenger i stand til å bygge et helt LFS/BLFS-system, men er fortsatt en
      god rednings CD-ROM. Hvis du laster ned
      ISO bildet, bruk <xref linkend="xorriso"/> å kopiere bildet til en
      CD-ROM.
    </para>

    <para>
      Instruksjonene for bruk av GRUB2 til å lage en tilpasset rednings CD-ROM er
      også tilgjengelig i <ulink url='&lfs-root;/chapter10/grub.html'>LFS
      Kapittel 10</ulink>.
    </para>

  </sect2>

  <sect2>
    <title>Opprette en Oppstartbar USB Lagringsenhet</title>

    <para>
      En USB enhet, noen ganger kalt en Thumb Drive, gjenkjennes av Linux
      som en SCSI enhet. Bruk av en av disse enhetene som en redningsenhet har
      fordelen at den vanligvis er stor nok til å holde mer enn et
      minimalt oppstartsbilde. Du kan også lagre kritiske data på enheten
      samt å bruke den til å diagnostisere og gjenopprette et skadet system. Oppstart av en slik
      stasjonen krever BIOS støtte, men å bygge systemet består av
      å formatere stasjonen, legge til <application>GRUB</application> samt
      Linux kjernen og støttefiler.
    </para>

  </sect2>
</sect1>
