<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="postlfs-console-fonts" xreflabel="Om Konsollfonter">
  <?dbhtml filename="console-fonts.html"?>


  <title>Om Konsollfonter</title>

  <indexterm zone="postlfs-console-fonts">
    <primary sortas="a-console-fonts">console-fonts</primary>
  </indexterm>

  <para>
    Et LFS system kan brukes uten et grafisk skrivebord, og med mindre eller til
    du installerer <xref linkend="x-window-system"/> må du jobbe i
    konsollen. De fleste, om ikke alle, PC-er starter opp med en 8x16 font - uansett hva den faktiske
    skjermstørrelsen er. Det er et par ting du kan gjøre for å endre skjermen på
    konsollen. De fleste av dem involverer endring av fonten, men den første endrer
    kommandolinjen brukt av grub.
  </para>

  <sect2 id="grub-video">
    <title>Angi en mindre oppløsning i grub</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts grub-video">
      <primary sortas="e-boot-grub-grub-cfg">/boot/grub/grub.cfg</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Moderne skjermer har ofte mye flere piksler enn skjermene som ble brukt
      før. Hvis skjermen din er 1600 piksler bred, vil en font på 8x16 gi deg 200
      kolonner med tekst - med mindre skjermen din er enorm, vil teksten være liten.
      En av måtene å omgå dette på er å fortelle GRUB og kjernen om å
      bruke en mindre oppløsning, for eksempel 1024x768 eller 800x600 eller til og med 640x480.
      Selv om skjermen ikke har et sideforhold på 4:3, bør dette fungere.
    </para>

    <para>
      If you've followed the LFS book to configure your kernel with
      SimpleDRM enabled and the kernel driver dedicated for your GPU
      (for example i915 or AMDGPU) is built as a kernel module, before the
      dedicated driver is loaded, the SimpleDRM driver will be used for
      displaying.  The SimpleDRM driver itself cannot change the resolution,
      so you need to tell GRUB to set the suitable resolution before loading
      the kernel by modifying the
      <literal>set gfxpayload=1024x768x32</literal> line in
      <ulink url="&lfs-root;/chapter10/grub.html">the
      <filename>grub.cfg</filename> file</ulink>.
    </para>

    <para>
      Når den dedikerte GPU driveren begynner å fungere (når kjernen eller
      modulen lastes avhengig av om du har bygget den som en del av
      kjernebildet eller en modul), tar den skjermkontrollen bort fra
      SimpleDRM driveren og endrer skjermoppløsningen. For å få den til å bruke
      oppløsningen du ønsker, rediger igjen <filename>grub.cfg</filename>
      filen for å sette inn en <literal>video=</literal> parameter inn i kjernen sin
      kommandolinje, for eksempel
      <literal>root=/dev/sda2 video=DP-1:800x600 ro</literal>.
      Merk at det er nødvendig å spesifisere utdatanavnet
      <literal>DP-1</literal> eksplisitt her: en <literal>video=</literal> parameter
      uten et utdatanavn gjenkjennes bare av GRUB (som en utdatert
      alias av <literal>set gfxpayload=</literal>) og fullstendig ignorert
      av kjernen. Innholdet i
      <filename class='directory'>/sys/class/drm/</filename> kan være nyttig
      for å finne ut utdatanavnet, for eksempel
      <filename class='directory'>card1-DP-1</filename> undermappe
      indikerer en utgang med navn <literal>DP-1</literal>.  For å justere
      utgangsnavn med skjermen, installer
      <xref linkend='libdisplay-info'/> pakken
      og kjør <command>di-edid-decode
      /sys/class/drm/card<replaceable>&lt;card
      ID&gt;</replaceable>-<replaceable>&lt;output
      name&gt;</replaceable>/edid</command> kommandoen for å vise informasjonen
      (inkludert modellnavnet og støttede oppløsninger) om
      skjermen koblet til utgangen.
    </para>

    <para>
      Hvis du bestemmer deg for at du ønsker å gjøre dette, kan du (som
      <systemitem class="username">root</systemitem> bruker) redigere
      <filename>/boot/grub/grub.cfg</filename>.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="psf-fonts">
    <title>Bruker standard psf fonter</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts psf-fonts">
      <primary sortas="g-usr-share-consolefonts">/usr/share/consolefonts</primary>
    </indexterm>

    <para>
      I LFS <application>kbd</application> pakken er brukt. Fontene den
      gir er PC Screen Fonts, vanligvis kalt PSF, og de ble installert
      i <filename class="directory">/usr/share/consolefonts</filename> mappen. Hvor
      disse inkluderer en unicode tilordningstabell, endres filsuffikset ofte til
       <literal>.psfu</literal> selv om pakker som f.eks
      <application>terminus-font</application> (se nedenfor) ikke legger til "u".
      Disse skriftene er vanligvis komprimert med gzip for å spare plass, men det er
      ikke avgjørende.
    </para>

    <para>
      De første PC-tekstskjermene hadde 8 farger, eller 16 farger hvis lyse
      versjoner av de originale 8 fargene ble brukt. En PSF-font kan inkludere opp
      til 256 tegn (teknisk, glyfer) mens det tillater 16 farger eller oppover
      til 512 tegn (i så fall vil de lyse fargene ikke være
      tilgjengelig). Disse konsollfontene kan tydeligvis ikke brukes til å vise CJK
      tekst - som vil trenge tusenvis av tilgjengelige glyfer.
    </para>

    <para>
      Noen fonter i <application>kbd</application> kan dekke mer enn 512
      kodepunkter ('karakterer'), med varierende grad av troskap: unicode
      inneholder flere mellomromskodepunkter som alle kan tilordnes til et mellomrom,
      varianter av bindestreker kan kartlegges til et minustegn, smarte anførselstegn kan kartlegges til
      de vanlige ASCII-sitatene i stedet for til det som brukes for "kodepunkt
      ikke tilstede eller ugyldig", og de kyrilliske eller greske bokstavene som ser ut
      som latinske bokstaver kan kartlegges på dem, så 'A' kan også gjøre jobben for
      kyrillisk A og gresk alfa, og 'P' kan også gjøre jobben for kyrillisk ER og
      gresk RHO. Dessverre, hvor en font er opprettet fra en BDF-fil
      (metoden i terminus og Debian's <ulink
      url="https://packages.debian.org/stable/console-setup">console-setup
      </ulink>) slik kartlegging av ekstra kodepunkter på en eksisterende glyf er
       ikke alltid gjort, selv om terminus ter-vXXn-fontene gjør dette bra.
    </para>

    <para>
      Det er over 120 kombinasjoner av font og størrelse i
      <application>kbd</application>: ofte er en font gitt på flere
      tegnstørrelser, og noen ganger dekker varianter forskjellige undergrupper av
      unicode. De fleste er 8 piksler brede, i høyder fra 8 til 16 piksler, men det
      er noen få som er 9 piksler brede, noen andre som er 12x22 og til
      og med en (<filename>latarcyrheb-sun32.psfu</filename>) som er oppskalert
      til 16x32. Å bruke en større skrift er en annen måte å gjøre tekst på en stor
      skjerm lettere å lese.
    </para>

  </sect2>

  <sect2 id="testing-fonts">
    <title>Teste forskjellige fonter</title>

    <para>
      Du kan teste fonter som en vanlig bruker. Hvis du har en font som ikke har vært
      installert, kan du laste den med :
    </para>

<screen><userinput>setfont /path/to/yourfont.ext</userinput></screen>

    <para>
      For fontene som allerede er installert trenger du bare navnet, så å bruke
      <filename>gr737a-9x16.psfu.gz</filename> som et eksempel:
    </para>

<screen><userinput>setfont gr737a-9x16</userinput></screen>

    <para>
      For å se glyfene i fonten, bruk:
    </para>

<screen><userinput>showconsolefont</userinput></screen>

    <para>
      Hvis fonten ser ut som om den kan være nyttig, kan du fortsette å teste den
      mer grundig.
    </para>

    <para>
      Når du finner en font du ønsker å bruke, som
      <systemitem class="username">root</systemitem> bruker) rediger
      <phrase revision="sysv">
      <filename>/etc/sysconfig/console</filename> som beskrevet i
      LFS seksjon 9.6.5
      <ulink url="&lfs-root;/chapter09/usage.html"/>.</phrase>
      <phrase revision="systemd">
      <filename>/etc/vconsole.conf</filename> som beskrevet i
      LFS seksjon 9.6
      <ulink url="&lfs-root;/chapter09/console.html"/>.</phrase>.
    </para>

    <para>
      For fonter som ikke følger med <application>kbd</application> pakken
      må du eventuelt komprimere den/dem med
      <command>gzip</command> og installer den/dem som
     <systemitem class="username">root</systemitem> bruker.
    </para>

  </sect2>

<!-- after that, psf-tools -->

  <sect2 id="psf-tools">
    <title>Redigering av fonter ved hjelp av psf-verktøy</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts psf-tools">
      <primary sortas="a-psftools">psftools</primary>
    </indexterm>

    <para>
      Selv om noen konsollfonter er laget av BDF-filer, som er et tekst
      format med hex-verdier for pikslene i hver rad av tegnet, det
      er mer moderne verktøy tilgjengelig for redigering av psf-fonter.
      <ulink url="https://www.seasip.info/Unix/PSF/">psftools</ulink> pakken
      lar deg dumpe en font til en tekstrepresentasjon med en bindestrek for en
      piksel som er av (svart) og en hash for en piksel som er på (hvit).
      Du kan deretter redigere tekstfilen for å legge til flere tegn, eller omforme dem,
      eller kartlegg ekstra kodepunkter på dem, og lage deretter en ny psf-font med
      endringene dine.
    </para>

  </sect2>

<!-- finally, link to terminus and link to it from above -->
  <sect2 id="terminus-font">
    <title>Bruke fonter fra Terminus-font</title>

    <indexterm zone="postlfs-console-fonts terminus-font">
      <primary sortas="a-terminus-font">terminus-font</primary>
    </indexterm>

    <para>
      <ulink
      url="https://terminus-font.sourceforge.net/">Terminus Font</ulink> pakken
      gir bitmap-fonter med fast bredde designet for lange (8 timer og mer pr
      dag) arbeid med datamaskiner. Under 'Tegnvarianter' på den siden er en
      liste over oppdateringer (i <filename class="directory">alt/</filename>
      mappen). Hvis du bruker en grafisk nettleser for å se på den siden, kan du
      se hva patchene gjør, f.eks. 'll2' gjør 'l' mer synlig forskjell
      fra 'i' og '1'.
    </para>

    <para>
      Som standard <application>terminus-fonts</application> vil prøve å lage
      flere typer fonter, og den vil mislykkes hvis <command>bdftopcf</command>
      fra <xref linkend="xorg7-app"/> ikke er installert. Konfigurasjonsskriptet
      er bare veldig nyttig hvis du fortsetter å installere
      <emphasis>alle</emphasis> fontene (konsoll og X11 bitmap) til
      riktige mapper, som i en distro. Å bygge bare PSF-fontene og
      deres avhengigheter, kjør:
    </para>

<screen><userinput>make psf</userinput></screen>

    <para>
      Dette vil lage mer enn 240 ter-*.psf fonter. 'b'-suffikset indikerer
      lys, 'n' indikerer normal. Du kan deretter teste dem for å se om de passer
      dine krav. Med mindre du lager en distro, er det lite
      poeng i å installere dem alle.
    </para>

    <para>
      Som et eksempel, for å installere den siste av disse fontene, kan du gzippe den og
      deretter som
      <systemitem class="username">root</systemitem> bruker:
    </para>

<screen><userinput>install -v -m644 ter-v32n.psf.gz /usr/share/consolefonts</userinput></screen>

  </sect2>


<!-- then svn up, add changelog, do the propsets, create wiki page -->
</sect1>
