<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sect1 PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
   "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd" [
  <!ENTITY % general-entities SYSTEM "../../general.ent">
  %general-entities;
]>

<sect1 id="postlfs-config-logon" xreflabel="Tilpasse Påloggingen med /etc/issue">
  <?dbhtml filename="logon.html"?>


  <title>Tilpasse Påloggingen med /etc/issue</title>

  <indexterm zone="postlfs-config-logon">
    <primary sortas="e-etc-issue">/etc/issue</primary>
  </indexterm>

  <para>
    Første gang du starter opp ditt nye LFS system, vil påloggingsskjermen vises
    fin og vanlig (som det skal være i et basis system). Mange folk
    vil imidlertid at systemet deres skal vise noe informasjon i påloggings
    beskjeden. Dette kan gjøres ved å bruke
    filen <filename>/etc/issue</filename>.
  </para>

  <para>
    <filename>/etc/issue</filename> filen er en ren tekstfil
    som også vil akseptere visse skiftesekvenser (se nedenfor) for å
    legge inn informasjon om systemet. Det er også filen
    <filename>issue.net</filename> som kan brukes ved ekstern pålogging.
    <command>ssh</command> vil imidlertid bare bruke det hvis du angir alternativet i
    konfigurasjonsfilen og vil <emphasis>ikke</emphasis> tolke
    skiftesekvensene vist nedenfor.
  </para>

  <para>
    En av de vanligste tingene som folk ønsker å gjøre er å rydde
    skjermen ved hver pålogging. Den enkleste måten å gjøre det på er å sette en "clear"
    skiftesekvens inn i <filename>/etc/issue</filename>.  En enkel måte å
    å gjøre dette er å gi kommandoen <command>clear &gt;
    /etc/issue</command>.  Dette vil sette inn den relevante skiftesekvensen i
    starten på <filename>/etc/issue</filename> filen.  Merk at hvis
    du gjør dette, når du redigerer filen, bør du la tegnene på første linje
    (normalt '^[[H^[[2J') stå alene.
  </para>

  <note>
    <para>
      Terminal skiftesekvenser er spesielle koder som gjenkjennes av terminalen.
      ^[ representerer et ASCII ESC tegn. Sekvensen ESC [ H
      plasserer markøren i øvre venstre hjørne av skjermen og ESC 2 J
      sletter skjermen. For mer informasjon om terminal skiftesekvenser, se
      <ulink url='http://rtfm.etla.org/xterm/ctlseq.html'/>
    </para>
  </note>

  <para>
    Følgende sekvenser gjenkjennes av <command>agetty</command>
    (programmet som vanligvis analyserer <filename>/etc/issue</filename>).  Denne
    informasjon er fra <command>man agetty</command> hvor du kan finne
    ekstra informasjon om påloggingsprosessen.
  </para>

  <para>
    <filename>issue</filename> filen kan inneholde visse tegn
    sekvenser for å vise forskjellig informasjon. Alle <filename>issue</filename>
    sekvenser består av en omvendt skråstrek (\) umiddelbart etterfulgt av en av
    bokstavene forklart nedenfor (så <option>\d</option> i
    <filename>/etc/issue</filename> vil sette inn gjeldende dato).
  </para>

<screen><literal>b   Setter inn baudraten til gjeldende linje.
d   Setter inn gjeldende dato.
s   Setter inn systemnavnet, navnet på operativsystemet.
l   Setter inn navnet på gjeldende tty linje.
m   Setter inn arkitekturidentifikatoren for maskinen, f.eks., i686.
n   Setter inn nodenavn på maskinen, også kjent som vertsnavnet.
o   Setter inn domenenavnet til maskinen.
r   Setter inn utgivelsesnummer for kjernen, f.eks., 2.6.11.12.
t   Setter inn nåværende tid.
u   Setter inn antall nåværende brukere pålogget.
U   Setter inn streng "1 bruker" eller "&lt;n&gt; brukere" hvor &lt;n&gt; er
     antall nåværende brukere pålogget.
v   Setter inn versjonen av OS, f.eks., byggedato osv.</literal></screen>

</sect1>
